<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><sentences><sentence id="1" polarity="conflict"><text>रैमो डिसूजा की फिल्म ‘एबीसीडी 2’ में डांस है, जोश है, देशभक्ति और अभिमान भी है, वंदे मातरम है, थोड़ा रोमांस भी है...फिल्मों में इनसे ही अलग-अलग संतुष्ट  होना पड़ेगा।</text></sentence><sentence id="2" polarity="neutral"><text>दृश्ये और प्रसंग के हिसाब से इन भाव और भावनाओं से मनोरंजन होता है।</text></sentence><sentence id="3" polarity="neutral"><text>फिल्म  सच्ची कहानी पर आधारित है तो कुछ सच्चाई वहां से ले लेनी थी।</text></sentence><sentence id="4" polarity="positive"><text>मुश्किल स्टेप के अच्छेे डांस सिक्वेंस हैं।</text></sentence><sentence id="5" polarity="negative"><text>कहानी के अभाव में उनके व्यक्तिगत प्रयास का प्रभाव कम हो जाता है।</text></sentence><sentence id="6" polarity="neutral"><text>पास बैठे युवा दर्शक की टिप्पणी थी कि इन दिनों यूट्यूब पर ऐसे डांस देखे जा सकते हैं।</text></sentence><sentence id="7" polarity="neutral"><text>मुझे डांस के साथ कहानी भी दिखाओ।</text></sentence><sentence id="8" polarity="neutral"><text>सुरु और विन्नी मुंबई के उपनगरीय इलाके के युवक हैं।</text></sentence><sentence id="9" polarity="neutral"><text>डांस के दीवाने सुरु और विन्नी का एक ग्रुप है।</text></sentence><sentence id="10" polarity="neutral"><text>वे स्थानीय स्तुर पर ‘हम किसी से कम नहीं’ कंपीटिशन में हिस्सा लेते हैं।</text></sentence><sentence id="11" polarity="negative"><text>नकल के आरोप में वहां उनकी छंटाई हो जाती है।</text></sentence><sentence id="12" polarity="negative"><text>उसकी वजह से जगहंसाई भी होती है।</text></sentence><sentence id="13" polarity="positive"><text>इस तौहीन के बावजूद उनका जोश ठंडा नहीं होता।</text></sentence><sentence id="14" polarity="neutral"><text>वे मशहूर डांसर विष्णु को ट्रेनिंग के लिए राजी करते हैं (विष्णु सर को राजी करने के दृश्य में दोहराव से फिल्म खिंचती है।</text></sentence><sentence id="15" polarity="neutral"><text>बहरहाल, विषणु सर राजी तो होते हैं, लेकिन उनका कुछ और गेम प्लान है।</text></sentence><sentence id="16" polarity="neutral"><text>फिल्म में आगे वह जाहिर होता है, फिर भी ड्रामा नहीं बन पाता।</text></sentence><sentence id="17" polarity="negative"><text>‘एबीसीडी 2’ में ड्रामा की कमी है, इस कमी की वजह से ही सुरु और विन्नी का रोमांस भी नहीं उभर पाता।</text></sentence><sentence id="18" polarity="negative"><text>नतीजतन दोनों के बीच का रोमांटिक सॉन्ग अचानक और गैरजरूरी लगता है।</text></sentence><sentence id="19" polarity="positive"><text>प्रभु देवा फिल्मों  के बेहतरीन डांसर हैं।</text></sentence><sentence id="20" polarity="positive"><text>बतौर निर्देशक उनकी कुछ फिल्में  सफल भी रही हैं।</text></sentence><sentence id="21" polarity="negative"><text>किंतु खुद अभिनय करते समय वे निराश करते हैं।</text></sentence><sentence id="22" polarity="negative"><text>उनके लिए कुछ नाटकीय दृश्य रचे भी गए है, लेकिन वे उसमें परफार्म नहीं कर सके हैं।</text></sentence><sentence id="23" polarity="positive"><text>डांस के गुरू के तौर उन्हें कुछ सीन मिल सकते थे।</text></sentence><sentence id="24" polarity="positive"><text>वरुण धवन और श्रद्धा कपूर ने मुश्किल स्टेप भी सहज तरीके से अपनाए हैं।</text></sentence><sentence id="25" polarity="neutral"><text>एक्टर दृश्यों को एंजॉय करें तो इफेक्ट  गहरा होता है।</text></sentence><sentence id="26" polarity="neutral"><text>दोनों अभी दो-तीन फिल्मो ही पुराने हैं।</text></sentence><sentence id="27" polarity="positive"><text>दिख रहा है कि वे हर फिल्म के साथ आगे बढ़ रहे हैं।</text></sentence><sentence id="28" polarity="positive"><text>पर्दे पर लगातार दिखने से स्वीकृति बढ़ती है और परफार्मेंस पसंद आ जाए तो स्टारडम में इजाफा होता है।</text></sentence><sentence id="29" polarity="positive"><text>सुरु और विन्नी  की टीम के अन्य सदस्य भी डांस के दृश्यों  में उचित योगदान करते हैं।</text></sentence><sentence id="30" polarity="positive"><text>उनका डांस सिक्वेंस नयनाभिरामी (आई कैचिंग) है।</text></sentence><sentence id="31" polarity="positive"><text>रैमो डिसूजा ने फिल्मा में भव्यता रखी है।</text></sentence><sentence id="32" polarity="positive"><text>डांस कंपीटिशन के सेट चकमदार होने के साथ ही आकर्षक हैं।</text></sentence><sentence id="33" polarity="positive"><text>डांस के स्टेप्स नए और प्रभावशाली हैं।</text></sentence><sentence id="34" polarity="positive"><text>यहां तक कि विदेशी टीमों के नृत्यों  पर भी पूरा ध्यान दिया गया है।</text></sentence><sentence id="35" polarity="negative"><text>कमी रह गई है सिर्फ कहानी की, जिसका जिक्र पहले भी किया गया।</text></sentence><sentence id="36" polarity="neutral"><text>श्रीराम राघवन की 'बदलापुर' हिंदी फिल्मों के प्रचलित जोनर बदले की कहानी है।</text></sentence><sentence id="37" polarity="positive"><text>हिंदी फिल्मों में बदले की कहानी अमिताभ बच्चन के दौर में उत्कर्ष पर पहुंची।</text></sentence><sentence id="38" polarity="positive"><text>उस दौर में नायक के बदले की हर कोशिश को लेखक-निर्देशक वाजिब ठहराते थे।</text></sentence><sentence id="39" polarity="neutral"><text>दो में से एक अपराधी लायक पुलिस से घिर जाने पर समर्पण कर देता है और बताता है कि हत्यारे तो फरार हो गए, हत्या उसके साथी जीयु ने की।</text></sentence><sentence id="40" polarity="neutral"><text>रघु उसके साथी की तलाश की युक्ति में जुट जाता है।</text></sentence><sentence id="41" polarity="neutral"><text>इधर कोर्ट से लायक को 20 साल की सजा हो जाती है।</text></sentence><sentence id="42" polarity="neutral"><text>रघु लायक के साथी की तलाश के साथ उस 20वें साल का इंतजार भी कर रहा है, जब लायक जेल से छूटे और वह खुद उससे बदला ले सके।</text></sentence><sentence id="43" polarity="negative"><text>यहां तक कि लायक की दोस्त झिमली को तकलीफ देने से भी वह बाज नहीं आता।</text></sentence><sentence id="44" polarity="negative"><text>नेकी और बदी गड्डमड्ड होने लगती है।</text></sentence><sentence id="45" polarity="neutral"><text>श्रीराम राघवन का यही ध्येय भी है।</text></sentence><sentence id="46" polarity="neutral"><text>रघु किसी भी सूरत में लायक और उसके साथी से अपनी बीवी और बच्चे की हत्या का बदला लेना चाहता है।</text></sentence><sentence id="47" polarity="negative"><text>इस प्रक्रिया में वह निर्मम होता जाता है।</text></sentence><sentence id="48" polarity="neutral"><text>कहानी पंद्रह साल का जंप लेती है।</text></sentence><sentence id="49" polarity="neutral"><text>लायक पंद्रह साल की सजा काट चुका है।</text></sentence><sentence id="50" polarity="neutral"><text>पता चलता है कि उसे कैंसर हो चुका है और अब उसकी जिंदगी का एक साल ही बचा है।</text></sentence><sentence id="51" polarity="neutral"><text>वह उससे आग्रह करती है कि अगर वह चाहे तो लायक की रिहाई हो सकती है।</text></sentence><sentence id="52" polarity="positive"><text>लायक का आखिरी साल राहत में गुजर सकता है।</text></sentence><sentence id="53" polarity="positive"><text>रघु पहले मना कर देता है, लेकिन लायक के साथी तक पहुंचने की उम्मीद में वह उसकी रिहाई के लिए तैयार हो जाता है।</text></sentence><sentence id="54" polarity="neutral"><text>लायक की रिहाई, दूसरे साथी की पहचान और रघु की पूरी होती दिखती रंजिश के साथ घटनाएं तेज हो जाती हैं।</text></sentence><sentence id="55" polarity="negative"><text>थोड़ी देर के लिए लगता है कि कहानी किरदारों और घटनाओं के बीच उलझ गई है।</text></sentence><sentence id="56" polarity="neutral"><text>वे फिल्म के क्लाईमेक्स और निष्कर्ष तक बगैर लाग-लपेट के पहुंचते हैं।</text></sentence><sentence id="57" polarity="negative"><text>यहां आगे की घटनाएं और किरदारों के व्यवहार के विस्तार व उल्लेख से दर्शकों की जिज्ञासा बाधित होगी।</text></sentence><sentence id="58" polarity="negative"><text>मजा किरकिरा होगा।</text></sentence><sentence id="59" polarity="neutral"><text>श्रीराम राघवन ने बदले की इस अनोखी कहानी में ग्रे किरदार भी अपना रंग बदलते हैं।</text></sentence><sentence id="60" polarity="neutral"><text>यह बदले में आए बदलाव की भी कहानी है।</text></sentence><sentence id="61" polarity="neutral"><text>सब कुछ बदल जाता है।</text></sentence><sentence id="62" polarity="conflict"><text>अच्छा अच्छा नहीं रहता और बुरे का बदला हुआ आचरण सोचने पर मजबूर करता है कि क्या वह सचमुच बुरा था?</text></sentence><sentence id="63" polarity="negative"><text>रघु और लायक के व्यवहारों को हम पारंपरिक चश्मे से नहीं आंक सकते।</text></sentence><sentence id="64" polarity="conflict"><text>इस फिल्म में गौर करें तो अच्छा बुरा है और बुरा अच्छा है।</text></sentence><sentence id="65" polarity="neutral"><text>श्रीराम दोनों किरदारों की जटिलताओं में गहरे घुसते हैं और उनके अंतस को उजागर कर देते हैं।</text></sentence><sentence id="66" polarity="conflict"><text>हम जो देखते और पाते हैं, वह हमारे समय के उलझे समाज का द्वंद्व है।</text></sentence><sentence id="67" polarity="conflict"><text>फिल्म समाप्त होने के बाद उलझन बढ़ जाती है कि किसे सही कहें और किसे गलत?</text></sentence><sentence id="68" polarity="neutral"><text>मेरे खयाल में फिल्म का कथ्य उस सामान्य दृश्य में है जब लायक अपनी मां से पिता के बारे में पूछता है।</text></sentence><sentence id="69" polarity="negative"><text>मां कहती है-क्यों पुराने चावल मे कीड़े ढ़ूंढ रहा है।</text></sentence><sentence id="70" polarity="negative"><text>मां के पास पिता के बारे में अच्छा बताने के लिए कुछ भी नहीं है।</text></sentence><sentence id="71" polarity="positive"><text>उसका एहसास जागता है।</text></sentence><sentence id="72" polarity="neutral"><text>वह मां को कुछ कहता हुआ निकलता है।</text></sentence><sentence id="73" polarity="neutral"><text>फिल्म के अंत में लेखक-निर्देशक ने झिमली के जरिए अनावश्यक ही अपनी बात और लायक की मंशा स्पष्ट कर दी है।</text></sentence><sentence id="74" polarity="conflict"><text>वह अव्यक्त रहता तो ज्यादा प्रभावी बात होती।</text></sentence><sentence id="75" polarity="neutral"><text>वरुण धवन अपेक्षाकृत नए एक्टर हैं।</text></sentence><sentence id="76" polarity="positive"><text>उनकी मेहनत जाहिर है।</text></sentence><sentence id="77" polarity="positive"><text>उन्होंने रघु के बदलते भावों को व्यक्त करने में अच्छी-खासी मेहनत की है।</text></sentence><sentence id="78" polarity="positive"><text>दूसरी तरफ नवाजुद्दीन सिद्दीकी की फितरत प्रभावित करती है।</text></sentence><sentence id="79" polarity="positive"><text>वरुण की मेहनत और नवाज की फितरत से 'बदलापुर' रोचक और रोमांचक हुई है।</text></sentence><sentence id="80" polarity="neutral"><text>वरुण सधे अभिनेता नवाज के आगे टिके रहते हैं।</text></sentence><sentence id="81" polarity="positive"><text>नवाज हमारे समय के सिद्ध अभिनेता हैं।</text></sentence><sentence id="82" polarity="conflict"><text>लायक हमारे मन में एक साथ घृणा और हास्य पैदा करता है।</text></sentence><sentence id="83" polarity="positive"><text>यह फिल्म वरुण और नवाज के अभिनय के लिए याद रखी जाएगी।</text></sentence><sentence id="84" polarity="positive"><text>फिल्म में महिला किरदारों को सीमित स्पेस में ही पर्याप्त महत्व दिया गया है।</text></sentence><sentence id="85" polarity="positive"><text>पांचों महिला किरदारों ने अपनी भूमिकाओं को संजीदगी से निभाया है।</text></sentence><sentence id="86" polarity="positive"><text>प्रभावशाली दृश्य राधिका आप्टे और हुमा कुरैशी को मिले हैं।</text></sentence><sentence id="87" polarity="conflict"><text>यों दिव्या दत्ता, प्रतिमा कण्णन और यामी गौतम लेश मात्र भी कम असरदार नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="88" polarity="positive"><text>कुमुद मिश्रा की सहजता और स्वाभाविकता उल्लेखनीय है।</text></sentence><sentence id="89" polarity="positive"><text>श्रीराम राघवन ने बदले की रोमांचक फिल्म को नया ट्विस्ट दे दिया है।</text></sentence><sentence id="90" polarity="neutral"><text>हिंदुस्तान, पाकिस्तान और अफगानिस्तान के बारे में हम सभी जानते हैं।</text></sentence><sentence id="91" polarity="positive"><text>सभी मजहबों में बेहतर इंसान बनने की सीख दी जाती है।</text></sentence><sentence id="92" polarity="conflict"><text>मतलबपरस्त इस सीख को अपनी सुविधा से बदल देते हैं।</text></sentence><sentence id="93" polarity="negative"><text>उनकी व्याख्या की चपेट में इंसान फंसते हैं और आतंकवाद का कारोबार चलता रहता है।</text></sentence><sentence id="94" polarity="neutral"><text>निर्देशक करण अंशुमान ने एक काल्पनिक देश ‘बैंगिस्तान’ की कल्पना की है।</text></sentence><sentence id="95" polarity="neutral"><text>इस काल्पनिक देश में वही सब हो रहा है, जो हिंदुस्तान,पाकिस्तान और अफगानिस्तान में होता रहता है।</text></sentence><sentence id="96" polarity="conflict"><text>कह सकते हैं कि ‘बैंगिस्तान’ सच्ची घटनाओं, प्रसंगों और विचारों पर आधारित काल्पनिक कहानी है।</text></sentence><sentence id="97" polarity="conflict"><text>कहीं से कोई आवाज उठती है और समाज के नैतिक पहरेदार उस फिल्म, किताब और विचार पर पाबंदी लगाने की बातें करने लगते हैं।</text></sentence><sentence id="98" polarity="positive"><text>करण अंशुमान ने ‘बैंगिस्तान’ में सार्थक प्रहसन रचा है।</text></sentence><sentence id="99" polarity="positive"><text>उन्होंने नॉर्थ और साउथ बैंगिस्तान के धर्मावलंबियों को बांट कर एक ही तीर से निशाना साधा है।</text></sentence><sentence id="100" polarity="negative"><text>वे अपना प्रभाव और डर बढ़ाने के लिए साजिशें रचते रहते हैं।</text></sentence><sentence id="101" polarity="neutral"><text>महज संयोग नहीं है कि दोनों हमशक्ल हैं।</text></sentence><sentence id="102" polarity="neutral"><text>मजहब कोई भी हो आतंकवादी का चेहरा एक ही होता है।</text></sentence><sentence id="103" polarity="neutral"><text>गौर करें तो करण ने ‘मां का दल’ और ‘अल काम तमाम’ संगठनों के माध्यम से अतिवादी विचारों के हिमायतियों के कार्य और व्यवहार को सटीक तरीके से पेश किया है।</text></sentence><sentence id="104" polarity="positive"><text>प्रहसन की एक खासियत होती है कि दर्शक मूल स्रोतों को समझ रहे होते हैं।</text></sentence><sentence id="105" polarity="conflict"><text>तमाम आधुनिकता के बावजूद वे कहीं अटक गए हैं।</text></sentence><sentence id="106" polarity="negative"><text>दोनों अपने नुमाइंदों को विश्व सर्वधर्म सम्मेलन में तबाही मचाने के लिए पॉलैंड भेजते हैं।</text></sentence><sentence id="107" polarity="neutral"><text>हफीज बिन अली(रितेश देशमुख) और प्रवीण चतुर्वेदी(पुलकित सम्राट) एक-दूसरे के मजहब को चोला धारण करते हैं।</text></sentence><sentence id="108" polarity="positive"><text>इस प्रक्रिया में वे एक-दूसरे के धर्म को करीब से समझते हैं।</text></sentence><sentence id="109" polarity="positive"><text>फिल्म में गीता और कुरान का जिक्र आता है।</text></sentence><sentence id="110" polarity="positive"><text>पता चलता है कि इस अभियान में दोनों मजहबों के प्रतिनिधि दूसरे पक्ष के हमदर्द बन जाते हैं।</text></sentence><sentence id="111" polarity="negative"><text>फिल्म  थोड़ी कमजोर होने के साथ फंस जाती है।</text></sentence><sentence id="112" polarity="neutral"><text>करण अंशुमान ने पहली कोशिश में ही आतंकवाद के प्रासंगिक मुद्दे को कॉमिकल और पॉलिटिकल तरीके से कहने की कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="113" polarity="conflict"><text>वे पूरी तरह से सफल नहीं रहे हें, लेकिन उनके इस प्रयास की तारीफ होना चाहिए।</text></sentence><sentence id="114" polarity="positive"><text>वे नई पीढ़ी के उन फिल्मकारों में हैं जो नए विषयों के साथ प्रयोग कर रहे हें।</text></sentence><sentence id="115" polarity="positive"><text>उन्हें रितेश देशमुख, पुलकित सम्राट और कुमुद मिश्रा का भरपूर साथ मिला है।</text></sentence><sentence id="116" polarity="conflict"><text>रितेश तो अपने किरदार की मर्यादा में रहते हैं, लेकिन पुलकित प्रभाव बढ़ाने के लिए किए गए अतिरिक्त प्रयास में किरदार से बहक जाते हैं।</text></sentence><sentence id="117" polarity="negative"><text>संवाद में ही सही रितेश उनसे कह भी देते हैं, तुम तो बुरे एक्टर निकले।</text></sentence><sentence id="118" polarity="positive"><text>कुमुद मिश्रा ने अवश्यक अपनी जिम्मेदारी का निर्वाह किया है।</text></sentence><sentence id="119" polarity="neutral"><text>दोनों मजहबों के कट्टरपंथियों के डबल रोल में वे निर्देशक की सोच रख सके हैं।</text></sentence><sentence id="120" polarity="negative"><text>फिल्म में कसावट नहीं है।</text></sentence><sentence id="121" polarity="conflict"><text>करण ने चरित्र और स्थितियां तो रची हैं, पर सटीक चित्रण में कमी सी रह गई है।</text></sentence><sentence id="122" polarity="neutral"><text>साथ ही संवादों में विचारों और कटाक्ष की भरपूर संभावनाएं थीं।</text></sentence><sentence id="123" polarity="negative"><text>संवाद और दमदार एवं मारक हो सकते थे</text></sentence><sentence id="124" polarity="neutral"><text>पाकिस्तानी फिल्मकार शोएब मंसूर की खुदा के लिए कुछ सालों पहले आई थी।</text></sentence><sentence id="125" polarity="positive"><text>आतंकवाद और इस्लाम पर केंद्रित इस फिल्म में शोएब मंसूर ने साहसी दृष्टिकोण रखा था।</text></sentence><sentence id="126" polarity="positive"><text>इस बार उनकी फिल्म बोल पाकिस्तानी समाज में प्रचलित मान्यताओं की बखिया उधेड़ती है और संवेदनशील तरीके से औरतों का पक्ष रखती है।</text></sentence><sentence id="127" polarity="neutral"><text>बोल की कहानी परतदार है, इसलिए और भी पहलू जाहिर होते हैं।</text></sentence><sentence id="128" polarity="conflict"><text>हिंदी फिल्मों जैसी निर्माण की आधुनिकता बोल में नहीं है, लेकिन अपने मजबूत विषय की वजह से फिल्म बांधे रखती है।</text></sentence><sentence id="129" polarity="neutral"><text>पार्टीशन के समय हकीम साहब का परिवार भारत से पाकिस्तान चला जाता है।</text></sentence><sentence id="130" polarity="neutral"><text>वहां उन्हें पाकिस्तान छोड़ आए किसी हिंदू की हवेली में पनाह मिलती है, जिसमें दीवारों और छतों पर हिंदू मोटिफ की चित्रकारी है।</text></sentence><sentence id="131" polarity="negative"><text>हकीम साहब ने बेटे की लालसा में बीवी को बच्चा जनने की मशीन बना रखा है।</text></sentence><sentence id="132" polarity="negative"><text>उनकी चौदह संतानों में से सात बेटियां बचती हैं।</text></sentence><sentence id="133" polarity="negative"><text>रूढि़वादी हकीम साहब अपनी बेटियों को पर्दानशीं रखते हैं।</text></sentence><sentence id="134" polarity="neutral"><text>उनकी अगली संतान उभयलिंगी पैदा होती है।</text></sentence><sentence id="135" polarity="negative"><text>बदनामी के डर से वे उसे किन्नरों को नहीं देते।</text></sentence><sentence id="136" polarity="negative"><text>लाजवाब होने पर उसके अब्बा हाथ उठा देते हैं।</text></sentence><sentence id="137" polarity="neutral"><text>फांसी चढ़ने से पहले वह पाकिस्तान के सदर से खास इजाजत लेकर मीडिया से मुखातिब होती है</text></sentence><sentence id="138" polarity="neutral"><text>और अपना किस्सा बयान करती है।</text></sentence><sentence id="139" polarity="neutral"><text>फ्लैशबैक में बनी यह फिल्म जैनब के दर्द को उसके सामाजिक परिवेश और पारिवारिक माहौल में पेश करती है।</text></sentence><sentence id="140" polarity="neutral"><text>बोल में जैनब की भूमिका हुमैमा मलिक ने निभायी है।</text></sentence><sentence id="141" polarity="positive"><text>उन्होंने शानदार अभिनय किया है।</text></sentence><sentence id="142" polarity="positive"><text>जैनब की तकदीफ और हिम्मत को उन्होंने पर्दे पर बखूबी उतारा है।</text></sentence><sentence id="143" polarity="positive"><text>हकीम साहब की भूमिका में मंजर सेहबाय ने भी जान डाल दी है।</text></sentence><sentence id="144" polarity="negative"><text>मशहूर गायक आतिफ असलम बोल में एक छोटी भूमिका में हैं।</text></sentence><sentence id="145" polarity="neutral"><text>फिल्म पाकिस्तानी समाज के अन्य पहलुओं को भी चलते-चलते उजागर करती है।</text></sentence><sentence id="146" polarity="neutral"><text>यह फिल्म टैक्स फ्री कर हिंदुस्तान के सभी दर्शकों को दिखानी चाहिए ताकि हम पाकिस्तान क े एक मुसलमान परिवार की व्यथा समझ सकें।</text></sentence><sentence id="147" polarity="neutral"><text>इस हफ्ते अनुराग कश्यप की ‘बॉम्बे वेल्वेट’ हिंदी सिनेमा के दूसरे आयाम को छूती है।</text></sentence><sentence id="148" polarity="neutral"><text>अनुराग कश्यप समाज के पॉलिटिकल बैकड्रॉप में डार्क विषयों को चुनते हैं।</text></sentence><sentence id="149" polarity="neutral"><text>‘पांच’ से ‘बॉम्बे वेल्वेट’ तक के सफर में अनुराग ने बॉम्बे के किरदारों और घटनाओं को बार-बार अपनी फिल्मों का विषय बनाया है।</text></sentence><sentence id="150" polarity="positive"><text>वह आज की मुंबई से अलग और खास थी।</text></sentence><sentence id="151" polarity="neutral"><text>अनुराग की ‘बॉम्बे वेल्वेट’ 1949 में आरंभ होती है।</text></sentence><sentence id="152" polarity="neutral"><text>आजादी मिल चुकी है।</text></sentence><sentence id="153" polarity="neutral"><text>देश का बंटवारा हो चुका है।</text></sentence><sentence id="154" polarity="neutral"><text>मुल्तान और सियालकोट से चिम्मन और बलराज आगे-पीछे मुंबई पहुंचते हैं।</text></sentence><sentence id="155" polarity="neutral"><text>चिम्मन बताता भी है कि दिल्ली जाने वाली ट्रेन में लोग कट रहे थे, इसलिए वह बॉम्बे की ट्रेन में चढ़ गया।</text></sentence><sentence id="156" polarity="neutral"><text>बलराज अपनी मां के साथ पहुंचता है।</text></sentence><sentence id="157" polarity="neutral"><text>ऐसी मां, जिसने उसे पाला था और जो बाद में उसे छोड़ कर चली जाती है।</text></sentence><sentence id="158" polarity="neutral"><text>चिम्मन और बलराज पोर्ट सिटी बॉम्बे में कुछ हासिल करने का ख्वाब देखते हैं।</text></sentence><sentence id="159" polarity="neutral"><text>बलराज का जल्दी से ‘बिग शॉट’ बनना है।</text></sentence><sentence id="160" polarity="neutral"><text>उसकी ख्वााहिश को खंबाटा भांप लेता है।</text></sentence><sentence id="161" polarity="positive"><text>खंबाटा को बलराज की आक्रामकता और पौरूष भाता है।</text></sentence><sentence id="162" polarity="neutral"><text>वह चंद मुलाकातों में ही स्पष्ट कर देता है कि वह बलराज का इस्तेमाल करेगा।</text></sentence><sentence id="163" polarity="neutral"><text>बलराज इसके लिए तैयार है, लेकिन वह अपना हिस्सा चाहता है।</text></sentence><sentence id="164" polarity="conflict"><text>उसे इस्तेमाल होने में ऐतराज नहीं है।</text></sentence><sentence id="165" polarity="neutral"><text>उसे तो जल्दी से जल्दीे अपना बलराज टावर देखना है।</text></sentence><sentence id="166" polarity="neutral"><text>बलराज की ख्वाहिशों में खंबाटा की साजिशों के मिलने से ड्रामा क्रिएट होता है।</text></sentence><sentence id="167" polarity="neutral"><text>इस ड्रामे में रोजी, जिम्मी  मिस्त्री और मेहता शामिल होते हैं।</text></sentence><sentence id="168" polarity="neutral"><text>फ्रंट में चल रही इस कहानी के पीछे एक बड़ी कहानी चल रही होती है, जिसमें गटर में समा रहे बॉम्बे का भविष्य तय किया जा रहा है।</text></sentence><sentence id="169" polarity="neutral"><text>पॉलिटिशियन, गैंगस्टर, अखबारों के एडिटर और अन्य  कई कैरेक्टर अपनी भूमिकाएं निभा रहे हैं।</text></sentence><sentence id="170" polarity="neutral"><text>अनुराग बार-बार देश की राजनीति और बॉम्बे में चल रहे विकास के कुचक्र की ओर इशारा करते हैं।</text></sentence><sentence id="171" polarity="neutral"><text>वे संवादों में ही घटनाओं और प्रसंगों को समेट देते हैं।</text></sentence><sentence id="172" polarity="neutral"><text>फिल्म के लेखक, निर्देशक और किरदार  राजनीति से बचते हुए निकल जाते हैं।</text></sentence><sentence id="173" polarity="negative"><text>इस परहेज की यही वजह हो सकती है कि भारत में फिल्में राजनीतिक होते ही मुश्किलों में फंस जाती हैं।</text></sentence><sentence id="174" polarity="conflict"><text>इस परहेज के बावजूद ‘बॉम्बे वेल्वेट’ पांचवें और छठे दशक की सामाजिक और राजनीतिक घटनाओं का उल्लेेख जरूर करती है।</text></sentence><sentence id="175" polarity="positive"><text>हम उन घटनाओं के प्रभाव भी देखते हैं।</text></sentence><sentence id="176" polarity="positive"><text>अनुराग कश्यप की सोच और निर्देशन की खूबियों का हम ‘बॉम्बे वेल्वेन’ में कई स्तरों पर देखते हैं।</text></sentence><sentence id="177" polarity="negative"><text>इस पैमाने पर हिंदी में कम फिल्में बनी हैं।</text></sentence><sentence id="178" polarity="neutral"><text>‘बॉम्बे  वेल्वेट’ में पांचवें और छठे दशक का बॉम्बेे है।</text></sentence><sentence id="179" polarity="neutral"><text>प्रोडक्शन डिजायनर सोनल सावंत और कॉस्ट्यूम डिजायनर निहारिका खान ने उस काल को वास्तु, वेशभूषा और लुक के जरिए उतारा है।</text></sentence><sentence id="180" polarity="neutral"><text>उन्होंने आज के कलाकरों को उस काल के किरदारों में ढाल दिया है।</text></sentence><sentence id="181" polarity="neutral"><text>फिल्म देखते समय यह एहसास नहीं रहता कि हम 2015 के कलाकारों को 1969 के किरदारों में देख रहे हैं।</text></sentence><sentence id="182" polarity="neutral"><text>रणबीर कपूर ने खुद कहा है कि उन्होंने किशोर कुमार, राज कपूर और रॉबर्ट डिनेरो से प्रेरणा ली है।</text></sentence><sentence id="183" polarity="neutral"><text>लुक में वे कहीं से भी प्रेरित हो सकते हैं, लेकिन मिजाज में वे इस फिल्म के ग्रे किरदार ही हैं।</text></sentence><sentence id="184" polarity="positive"><text>पुराने बॉम्बे के क्रिएशन में उस समय की इमारतों और सवारियों का प्रमुखता से उपयोग किया गया है।</text></sentence><sentence id="185" polarity="positive"><text>पीरियड रचने में यह फिल्म पूरी तरह से सफल रही है।</text></sentence><sentence id="186" polarity="neutral"><text>शुरू होते ही फिल्म दर्शकों को उस कालखंड में लेकर चली जाती है।</text></sentence><sentence id="187" polarity="positive"><text>‘बॉम्बे वेल्वेट’ के कलाकरों के चयन की तारीफ करनी होगी।</text></sentence><sentence id="188" polarity="positive"><text>पहले तो छोटे-मोटे किरदारों में भी सटीक कास्टिंग का श्रेय कास्टिंग डायरेक्टर मुकेश छाबड़ा को मिलना चाहिए।</text></sentence><sentence id="189" polarity="positive"><text>उन्होंने खयाल रखा है कि वे स्वाभाविक और फिल्म की संगत में दिखें।</text></sentence><sentence id="190" polarity="positive"><text>प्रमुख कलाकारों में पहले विवान शाह और मनीष चौधरी की बात करें तो उन्होंने सीमित दृश्यों में भी प्रभावित किया है।</text></sentence><sentence id="191" polarity="positive"><text>खास कर मनीष चौधरी लुक और बॉडी लैंग्वेज से किरदार को सही रूप देते हैं।</text></sentence><sentence id="192" polarity="positive"><text>अनुष्का शर्मा ने सिंगर रोजी के किरदार को उसकी खूबियों और विवशताओं के साथ चित्रित किया है।</text></sentence><sentence id="193" polarity="neutral"><text>जवानी में भी बचपन के दुखद अनुभवों से खिन्न रोजी को जब इलाज का बेइंतहा प्यार मिलता है तो वह भी मोहब्बत में पैशन दिखाती है।</text></sentence><sentence id="194" polarity="positive"><text>नाटकीय और रोमांटिक दृश्यों में उनकी संयमित इंटेनसिटी किरदार को प्रभावशाली बनाती है।</text></sentence><sentence id="195" polarity="neutral"><text>रोजी जैज सिंगर है।</text></sentence><sentence id="196" polarity="neutral"><text>फिल्म में गानों के दृश्य में अनुष्का को माइक के सामने लक-दक कॉस्ट़्यूम में खड़े होकर गीतों के भाव को चेहरे पर लाना था।</text></sentence><sentence id="197" polarity="positive"><text>धड़ाम, सेल्विया और नाक पर गुस्सा गानों में वह एक ही पोजीशन में होते हुए भी एक्सप्रेशन में सफल रही हैं।</text></sentence><sentence id="198" polarity="neutral"><text>बलराज की भूमिका में रणबीर कपूर उद्घाटन हैं।</text></sentence><sentence id="199" polarity="neutral"><text>अभी तक उनका यह रूप सामने नहीं आया था।</text></sentence><sentence id="200" polarity="positive"><text>उन्होंने बलराज के गुस्से, ख्वाहिश और बिग शॉट बनने की तमन्ना को पूरे आत्मविश्वास से प्रकट किया है।</text></sentence><sentence id="201" polarity="neutral"><text>‘बॉम्बे  वेल्वेट’ के सरप्राइज हैं करण जौहर</text></sentence><sentence id="202" polarity="conflict"><text>उन्होंने धूर्त और नापाक इरादों के हैवान इंसान खंबाटा के किरदार को ठंडे तरीके से पेश किया है।</text></sentence><sentence id="203" polarity="positive"><text>चिम्मन की भूमिका में सत्यदीप मिश्रा की मौजूदगी हर दृश्य का प्रभाव बढ़ा देती है।</text></sentence><sentence id="204" polarity="positive"><text>अनुराग कश्यप की ‘बॉम्बे वेल्वेट’ हिंदी की बेहतरीन फिल्मों में शुमार होगी।</text></sentence><sentence id="205" polarity="positive"><text>इस फिल्म  में उन्होंने क्रिएटिव ऊंचाई हासिल की है।</text></sentence><sentence id="206" polarity="positive"><text>वे हिंदी सिनेमा को नए लेवल पर ले गए हैं।</text></sentence><sentence id="207" polarity="positive"><text>निश्चित ही उनकी अगुआई में इस फिल्म  की रिसर्च, लेखन और टेक्नीकल टीम ने उल्लेखनीय काम किया है।</text></sentence><sentence id="208" polarity="conflict"><text>लुगदी  साहित्य पढ़कर जासूसी कारनामों में यकीन करने वाले चतुर सिंह को लगता है कि वह बहुत ही चतुर और चालाक जासूस है।</text></sentence><sentence id="209" polarity="negative"><text>अजय चंडोक  इसकी पटकथा पर मेहनत करते-करवाते तो यह बहुत ही रोचक फिल्म हो सकती थी।</text></sentence><sentence id="210" polarity="conflict"><text>अभी हंसी तो आती है, लेकिन फिल्म फूहड़ और साधारण हो गई है।</text></sentence><sentence id="211" polarity="negative"><text>संजय दत्त अपने पॉपुलर  व्यक्तित्व के बावजूद इस फिल्म के लचर लेखन से किसी भी दृश्य में प्रभावित नहीं कर पाते।</text></sentence><sentence id="212" polarity="negative"><text>अमीषा  अपने नाम से पटेल हटाने के बाद भी कुछ खास नहीं कर सकी हैं।</text></sentence><sentence id="213" polarity="negative"><text>गाने फिल्म में ठूंसे गए हैं।</text></sentence><sentence id="214" polarity="negative"><text>वे लंबे और भद्दे तरीके से फिल्माए गए हैं।</text></sentence><sentence id="215" polarity="neutral"><text>रितेश मेनन की 'क्रेजी कुक्कड़ फैमिली' भिन्न किस्म की कॉमेडी फिल्म है।</text></sentence><sentence id="216" polarity="neutral"><text>चार असफल संतानों के पिता बेरी एक बार फिर कोमा में चले गए हैं।</text></sentence><sentence id="217" polarity="negative"><text>इस बार नालायक संतानों को उम्मीद है कि उनका इंतकाल हो जाएगा।</text></sentence><sentence id="218" polarity="neutral"><text>इसी उम्मीद में वे एकत्रित होते हैं।</text></sentence><sentence id="219" polarity="conflict"><text>सभी एक-दूसरे पर आरोप लगाने और खुद को सच्चा-सीधा साबित करने में लगे रहते हैं।</text></sentence><sentence id="220" polarity="positive"><text>अनुकूल संवाद लिखें हैं।</text></sentence><sentence id="221" polarity="conflict"><text>साथ ही कलाकारों के चयन में खयाल रखा गया है कि वे हिंदी सिनेमा के घिसे-पिटे चेहरों को परिचित भूमिकाओं में न लाएं।</text></sentence><sentence id="222" polarity="conflict"><text>स्वानंद किरकिरे, शिल्पा शुक्ला, कुशाल पंजाबी और सिद्धांत शर्मा के अभिनय में अनगढ़ ताजगी है।</text></sentence><sentence id="223" polarity="positive"><text>वे हमें अपनी अदाओं और कारस्तानियों से लुभाते हैं।</text></sentence><sentence id="224" polarity="negative"><text>इस फिल्म का वितान बड़ा नहीं है।</text></sentence><sentence id="225" polarity="positive"><text>फिल्म नए ढंग से कुछ कहने की कोशिश करती है।</text></sentence><sentence id="226" polarity="positive"><text>खास कर समलैंगिकता के मुद्दे को जिस संवेदना स्वीकृति के साथ पेश किया गया है, वह उल्लेखनीय है।</text></sentence><sentence id="227" polarity="conflict"><text>स्वानंद किरकिरे सरप्राइज करते हैं।</text></sentence><sentence id="228" polarity="positive"><text>संवादों और हाव-भाव में अपने सटीक एक्सप्रेशन से वे प्रभावित करते हैं।</text></sentence><sentence id="229" polarity="conflict"><text>उनका चरित्र पॉजीटिव और प्रिय नहीं है, लेकिन अपनी भंगिमाओं से वे उसकी नकारात्मकता हावी नहीं होने देते।</text></sentence><sentence id="230" polarity="positive"><text>कुशाल पंजाबी और सिद्धांत शर्मा ने अपने चरित्रों को सहज रखा है।</text></sentence><sentence id="231" polarity="positive"><text>बाकी कलाकार भी कथ्य को वास्तविक रंग देने में सहायक होते हैं।</text></sentence><sentence id="232" polarity="positive"><text>सीमित घटनाओं और प्रसंगों की इस फिल्म को लेखक-निर्देशक ने संवादों और कलाकारों के सहयोग से रोचक बनाया है।</text></sentence><sentence id="233" polarity="positive"><text>फिल्म में हंसी आती है।</text></sentence><sentence id="234" polarity="positive"><text>प्रकाश झा ने ऐसी फिल्म के निर्माण से सराहनीय काम किया है।</text></sentence><sentence id="235" polarity="conflict"><text>यह फिल्म हंसाने के लिए फूहड़ नहीं होती और न ही ध्यान खींचने के लिए द्विअर्थी संवादों का सहारा लेती है।</text></sentence><sentence id="236" polarity="positive"><text>पहली फिल्म की कामयाबी, धमाकेदार प्रचार, पॉपुलर गाने, प्रोमो से जगी जिज्ञासा और सब के ऊपर सलमान खान की मौजूदगी..अगर आप ने 'दबंग' देखी और पसंद की है तो 'दबंग 2' देखने की इच्छा करना लाजिमी है।</text></sentence><sentence id="237" polarity="conflict"><text>यह अलग बात है कि इस बार मसाला गाढ़ा,लेकिन बेस्वाद है।</text></sentence><sentence id="238" polarity="neutral"><text>पहली बार निर्देशक की जिम्मेदारी संभाल रहे अरबाज खान ने अपने बड़े भाई सलमान खान के परिचित अंदाज को फिर से पेश किया है।</text></sentence><sentence id="239" polarity="positive"><text>फिल्म में नवीनता इतनी है कि चुलबुल पांडे के अपने पिता प्रजापति पांडे और भाई मक्खीचंद से मधुर और आत्मीय रिश्ते हो गए हैं।</text></sentence><sentence id="240" polarity="positive"><text>इसकी वजह से एक्शन के दो दृश्य बढ़ गए हैं और इमोशन जगाने का बहाना मिल गया है।</text></sentence><sentence id="241" polarity="positive"><text>'दबंग 2' में 'दबंग' की तुलना में एक्शन ज्यादा है।</text></sentence><sentence id="242" polarity="negative"><text>उसे चुनौती या मुसीबत के रूप में पेश ही नहीं किया गया है।</text></sentence><sentence id="243" polarity="conflict"><text>सारी मेहनत सलमान खान के लिए की गई है।</text></sentence><sentence id="244" polarity="negative"><text>'दबंग' की कहानी 'दबंग' से कमजोर है।</text></sentence><sentence id="245" polarity="positive"><text>सूरज को मुट्ठी में करने और कसने के जोश के साथ चुलबुल पांडे पर्दे पर आते हैं।</text></sentence><sentence id="246" polarity="positive"><text>चारों दिशाओं को थर्रा देने का उनमें दंभ है।</text></sentence><sentence id="247" polarity="positive"><text>ऐसी मसाला फिल्मों में एक्शन, कामेडी, इमोशन आदि भावों के दृश्यों को डाल देने के बाद लेखक-निर्देशक उसे हिलाकर मसालेदार मनोरंजन तैयार करते हैं।</text></sentence><sentence id="248" polarity="conflict"><text>इस वजह से फिल्म के अलग-अलग दृश्यों में मनोरंजन के विभिन्न स्वाद तो मिलते हैं,लेकिन थिएटर से निकलने के बाद कोई भी स्वाद याद नहीं रहता।</text></sentence><sentence id="249" polarity="negative"><text>लेखक-निर्देशक ने दृश्यों में तारतम्य बिठाने की अधिक कोशिश नहीं की है।</text></sentence><sentence id="250" polarity="conflict"><text>पिछली बार कहानी के धागे में दृश्यों को पिरोया गया था, इस बार दृश्यों के गूंथने की कोशिश नहीं है।</text></sentence><sentence id="251" polarity="negative"><text>दरअसल, कहानी का धागा ही नहीं है।</text></sentence><sentence id="252" polarity="positive"><text>हां, एक्शन दृश्यों में चुस्ती, फुर्ती और गति रखी गई है।</text></sentence><sentence id="253" polarity="positive"><text>गानों के फिल्मांकन में भीड़ और लचक बढ़ गई है।</text></sentence><sentence id="254" polarity="positive"><text>कानपुर शहर की हल्की सी छटा मिलती है।</text></sentence><sentence id="255" polarity="negative"><text>फिल्म में अनेक विसंगतियां हैं।</text></sentence><sentence id="256" polarity="negative"><text>मोबाइल युग में हरे पर्दे वाला रेडियो.. यह तो टीवी चैनलों के आने से भी दो दशक पहले की बात है।</text></sentence><sentence id="257" polarity="negative"><text>शहर के सुशिला (सुशीला होना चाहिए) टाकीज में 'शोले' चल रही है, लेकिन चुलबुल पांडे की जीप और खलनायक की गाड़ियां आज की हैं।</text></sentence><sentence id="258" polarity="negative"><text>यहां तक कि कानपुर शहर में जिस अखबार को दिखाया जाता है, वह उस शहर से प्रकाशित ही नहीं होता।</text></sentence><sentence id="259" polarity="negative"><text>फिल्म के दृश्यों और गानों में कमर्शियल टायअप के उत्पादों का बेधड़क इस्तेमाल खटकता है।</text></sentence><sentence id="260" polarity="conflict"><text>साफ दिखता है कि निर्देशक ने पिछली फिल्म की कामयाबी के दोहन की पूरी कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="261" polarity="negative"><text>सलमान खान खुद को इस तरह दोहराते रहेंगे तो जल्दी ही दर्शक उनका स्वागत करना बंद कर देंगे।</text></sentence><sentence id="262" polarity="conflict"><text>एक सलमान खान के अलावा किसी भी कलाकार या किरदार को उभारने और निखारने का प्रयास नहीं किया गया है।</text></sentence><sentence id="263" polarity="negative"><text>सोनाक्षी सिन्हा समेत सभी कलाकार बेअसर रहते हैं।</text></sentence><sentence id="264" polarity="negative"><text>निर्देशक ने उन पर ध्यान ही नहीं दिया है।</text></sentence><sentence id="265" polarity="neutral"><text>आठवें-नौवें दशक की मसाला फिल्मों में नायक-खलनायक की जबरदस्त मुठभेड़ और डॉयलॉगबाजी होती थी।</text></sentence><sentence id="266" polarity="negative"><text>उनकी कमी खलती है।</text></sentence><sentence id="267" polarity="negative"><text>क्रम से आ रही ऐसी फिल्में मुख्यधारा की मसालेदार फिल्मों की खुरचन भर रह गई हैं।</text></sentence><sentence id="268" polarity="negative"><text>उसी के स्वाद से संतुष्ट होने के लिए मजबूर दिख रहे हैं दर्शक,क्योंकि फिलहाल और कोई मसालेदार विकल्प नजर नहीं आ रहा।</text></sentence><sentence id="269" polarity="neutral"><text>'दबंग 3' की संभावना का संकेत भी दे दिया गया है।</text></sentence><sentence id="270" polarity="neutral"><text>'दबंग 3' की संभावना का संकेत भी दे दिया गया है।</text></sentence><sentence id="271" polarity="neutral"><text>उन्होंने कुल 32 कहानियां लिखी थीं।</text></sentence><sentence id="272" polarity="neutral"><text>इन कहानियों को बंगाल में फिल्मों और धारावाहिकों में ढाला गया है।</text></sentence><sentence id="273" polarity="neutral"><text>हिंदी में भी एक धारावाहिक 'ब्योमकेश बक्शी' नाम से ही बना था,जिसमें रजत कपूर ने शीर्षक भूमिका निभाई थी।</text></sentence><sentence id="274" polarity="neutral"><text>ताजा हाल रितुपर्णो घोष की बंगाली फिल्म 'सत्यान्वेषी' मे ब्योमकेश बक्शी की भूमिका में 'कहानी' के निर्देशक सुजॉय घोष दिखे थे।</text></sentence><sentence id="275" polarity="positive"><text>दिबाकर बनर्जी ने शरदिंदु बनर्जी की सभी 32 कहानियों के अधिकार लेकर उन्हें अपनी फिल्म 'डिटेक्टिव ब्योमकेश बक्शी'  में सुविधानुसार इस्तेमाल किया है।</text></sentence><sentence id="276" polarity="neutral"><text>दिबाकर बनर्जी की यह फिल्म यशराज फिल्म्स के सहयोग से आई है।</text></sentence><sentence id="277" polarity="neutral"><text>इसमें ब्योमकेश बक्शी की भूमिका सुशांत सिंह राजपूत निभा रहे हैं।</text></sentence><sentence id="278" polarity="neutral"><text>'डिटेक्टिव ब्योकेश बक्शी' के आरंभ में फिल्म का प्रमुख सहयोगी किरदार अजीत बंद्योपाध्याय का वॉयसओवर सुनाई पड़ता है, '1942।</text></sentence><sentence id="279" polarity="neutral"><text>सेकेंड वर्ल्ड वॉर जोर पर था।</text></sentence><sentence id="280" polarity="negative"><text>हम सब कलकत्ता वाले अंग्रेजों और जापानियों की इस लड़ाई में  घुन की तरह पिस रहे थे।</text></sentence><sentence id="281" polarity="positive"><text>'डिटेक्टिव ब्योमकेश बक्शी' के लिए दर्शकों का चौकस होना जरूरी है।</text></sentence><sentence id="282" polarity="positive"><text>इस मनोरंजक फिल्म के लिए दर्शक सजग और जानकार हों तो ज्यादा मजा आएगा।</text></sentence><sentence id="283" polarity="positive"><text>अन्यथा एक डिटेक्टिव स्टोरी तो है ही।</text></sentence><sentence id="284" polarity="neutral"><text>दिबाकर बनर्जी ने 1942-43 के कलकत्ता को पर्दे पर वंदना कटारिया की मदद से रचा है।</text></sentence><sentence id="285" polarity="positive"><text>उन्होंने शहर के परिवेश को रचने मे बारीकी का पूरा ख्याल रखा है।</text></sentence><sentence id="286" polarity="positive"><text>वास्तु,सड़क और वेशभूषा में पूरी मेहनत की गई है।</text></sentence><sentence id="287" polarity="positive"><text>दिबाकर को वास्तविक लोकेशन के साथ सेट की भी सुविधा रही है।</text></sentence><sentence id="288" polarity="positive"><text>उनकी टीम की कोशिश पीरियड दिखने से अधिक उस परिवेश को सिरजने की रही है,जिसमें ब्योमकेश,अजीत,अनुकूल गुहा,अंगूरी देवी आदि किरदार विचरते हैं।</text></sentence><sentence id="289" polarity="positive"><text>इसे निकोस एंड्रिटसेकिस ने थीम के अनुकूल रंगो और शेड्स में कैमरे में कैद किया है।</text></sentence><sentence id="290" polarity="conflict"><text>इससे असहमति हो सकती है,किंतु अभी के दर्शकों की समझ के लिए यह जरूरी था।</text></sentence><sentence id="291" polarity="positive"><text>कहानी के निर्वाह और चित्रण में दिबाकर की तल्लीनता अतिरिक्त विस्तार ले लेती है।</text></sentence><sentence id="292" polarity="conflict"><text>जासूसी फिल्मों की उत्सुकता तो बनी रहती है,लेकिन खोज की गति धीमी हो जाती है।</text></sentence><sentence id="293" polarity="negative"><text>हल्का भटकाव नजर आता है।</text></sentence><sentence id="294" polarity="positive"><text>उन्होंने नायक ब्योमकेश समेत सभी किरदारों के लिए हनी त्रेहन की मदद से उपयुक्त कलाकार खोजे हैं।</text></sentence><sentence id="295" polarity="positive"><text>सुशांत सिंह राजपूत उम्दा अभिनेता के तौर पर उभर कर आते हैं।</text></sentence><sentence id="296" polarity="positive"><text>उनके अभिनय की शैली में मधुर ठहराव और औचकपन है।</text></sentence><sentence id="297" polarity="positive"><text>उन्होंने ब्योमकेश को जबरन किसी मैनरिज्म में नहीं ढाला है।</text></sentence><sentence id="298" polarity="positive"><text>समुचित मेकअप और कॉस्ट्यूम से उनका किरदार निखरता है।</text></sentence><sentence id="299" polarity="positive"><text>अजीत की भूमिका में आनंद तिवारी सहज हैं।</text></sentence><sentence id="300" polarity="positive"><text>वे ब्योमकेश का पूरा साथ देते हैं।</text></sentence><sentence id="301" polarity="positive"><text>उसे नीरज कबी ने यथासंभव कहानी के बदलते मोड़ों के साथ प्रस्तुत किया है।</text></sentence><sentence id="302" polarity="negative"><text>अंगूरी देवी की भूमिका में स्वास्तिका मुखर्जी प्रभावित नहीं कर पातीं।</text></sentence><sentence id="303" polarity="positive"><text>सत्यवती की छोटी भूमिका में दिव्या मेनन जंचती हैं।</text></sentence><sentence id="304" polarity="positive"><text>फिल्म की खासियत है कि सभी सहयोगी और छोटे किरदारों पर निर्देशक और उनकी टीम ने ध्यान दिया है।</text></sentence><sentence id="305" polarity="neutral"><text>'हमनी' तो भोजपुरी है।</text></sentence><sentence id="306" polarity="neutral"><text>धर्म पर इधर कई फिल्में आई हैं।</text></sentence><sentence id="307" polarity="neutral"><text>'ओह माय गॉड','पीके' और 'दोजख' के बाद 'धर्म संकट में' भी इसी कैटेगरी की फिल्म है।</text></sentence><sentence id="308" polarity="positive"><text>यहां भी धर्म और धार्मिकता के पहलू को एक अलग नजरिए से उठाया गया है।</text></sentence><sentence id="309" polarity="neutral"><text>फिल्म के नायक या मुख्य अभिनेता परेश रावल हैं।</text></sentence><sentence id="310" polarity="positive"><text>यह फिल्म इसलिए भी महत्वपूर्ण हो जाती है कि वे फिलहाल भाजपा के सांसद हैं।</text></sentence><sentence id="311" polarity="neutral"><text>'धर्म संकट में' ब्रिटिश कॉमेडी फिल्म 'द इनफिडेल' से स्पष्ट रूप से प्रेरित है।</text></sentence><sentence id="312" polarity="neutral"><text>मूल फिल्म की तरह इस फिल्म में भी धर्म और धार्मिक पहचान के संकट का चित्रण कॉमिकल रखा गया है।</text></sentence><sentence id="313" polarity="positive"><text>ऐसी फिल्मों के लिए परेश रावल उपयुक्त कलाकार हैं।</text></sentence><sentence id="314" polarity="positive"><text>और उन्होंने धर्मपाल के किरदार को अच्छी तरह निभाया है।</text></sentence><sentence id="315" polarity="neutral"><text>धर्मपाल त्रिवेदी पारिवारिक व्यक्ति हैं।</text></sentence><sentence id="316" polarity="positive"><text>अपनी बीवी और बेटी-बेटे के साथ वे सुखी और सानंद दिखते हैं।</text></sentence><sentence id="317" polarity="neutral"><text>उनके पड़ोस में मुसलमान नवाब महमूद नाजिम अली शाह खान बहादुर रहने चले आए हैं।</text></sentence><sentence id="318" polarity="negative"><text>धर्मपाल मुसलमानों को लेकर हमेशा खफा रहते हैं।</text></sentence><sentence id="319" polarity="negative"><text>खान बहादुर से उनकी बक-झक होती है।</text></sentence><sentence id="320" polarity="negative"><text>वे भला-बुरा सुनाते हैं।</text></sentence><sentence id="321" polarity="negative"><text>धर्मपाल की दुविधा तब खड़ी होती है, जब वे बीवी के याद दिलाने पर अपनी दिवंगत मां का लॉकर खोलते हैं।</text></sentence><sentence id="322" polarity="neutral"><text>वहीं पता चलता है कि उन्हें गोद लिया गया था।</text></sentence><sentence id="323" polarity="neutral"><text>आगे यह भी मालूम होता है कि वे एक मुसलमान पिता की औलाद हैं।</text></sentence><sentence id="324" polarity="negative"><text>इस राज के जाहिर होने पर उनके पांव के नीचे की जमीन खिसक जाती है।</text></sentence><sentence id="325" polarity="positive"><text>वे अपने मरणासन्न पिता से मिलने और देखने के लिए पक्के मुसलमान बनने की कोशिश में खान बहादुर की मदद लेते हैं।</text></sentence><sentence id="326" polarity="neutral"><text>इस कहानी में नील आनंद बाबा की भी कहानी चलती है।</text></sentence><sentence id="327" polarity="neutral"><text>निर्देशक फुवाद खान ने भारतीय संदर्भ में यहूदी और मुसलमान चरित्रों की मूल कहानी को हिंदी और मुसलमान चरित्रों में बदल दिया है।</text></sentence><sentence id="328" polarity="positive"><text>उन्होंने मुसलमानों के बारे में प्रचलित धारणाओं और मिथकों पर संवेदनशील कटाक्ष किया है।</text></sentence><sentence id="329" polarity="conflict"><text>हालांकि वे गंभीर मसले पर खुद को केंद्रित करते हैं, लेकिन निर्वाह और वर्णन में सतह पर ही रहते हैं।</text></sentence><sentence id="330" polarity="negative"><text>शायद तह में जाने पर विवाद और विरोध हो सकता था।</text></sentence><sentence id="331" polarity="positive"><text>फुवाद खान का यह प्रयास सराहनीय है।</text></sentence><sentence id="332" polarity="positive"><text>वे दोनों धर्मां में मौजूद कठमुल्लापन पर निशाना साधने में सफल रहे हैं।</text></sentence><sentence id="333" polarity="positive"><text>ऐसी फिल्मों की प्रासंगिकता कलात्मकता या सिनेमाई कौशल से अधिक वास्तविकता से होती है।</text></sentence><sentence id="334" polarity="positive"><text>ऐसी फिल्में एक स्तर पर समाज में फैला भ्रमजाल तोड़ती हैं।</text></sentence><sentence id="335" polarity="positive"><text>फुवाद खान ने सलीके से अपनी बात कही है और किसी भी धर्म के नागरिक को आहत नहीं किया है।</text></sentence><sentence id="336" polarity="neutral"><text>उसके हालात और परवरिश ही उसके वर्तमान के कारण होते हैं।</text></sentence><sentence id="337" polarity="neutral"><text>यहां 50 साल की जिंदगी बिता चुका एक व्यक्ति अचानक वाकिफ होता है कि वह पैदाइशी तो किसी और धर्म का था।</text></sentence><sentence id="338" polarity="positive"><text>पहचान के इस दोराहे पर एक तरफ धर्मपाल की समझ है और दूसरी तरफ भावना व संवेदना...निर्देशक ने धर्मपाल की उलझन को दिखाने की कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="339" polarity="positive"><text>परेश रावल की तरह अन्नू कपूर ने भी अपने किरदार को सही तरीके से निभाया है।</text></sentence><sentence id="340" polarity="negative"><text>हां, अन्नू कपूर कभी-कभी अपनी अभिनय शैली के दोहराव के मोह में फंस जाते हैं।</text></sentence><sentence id="341" polarity="neutral"><text>फिल्म देखें।</text></sentence><sentence id="342" polarity="neutral"><text>जय और अली के रूप में अभिषेक बच्चन और उदय चोपड़ा हैं।</text></sentence><sentence id="343" polarity="positive"><text>तारीफ करनी होगी कि पहली 'धूम' से लेकर अभी तक उनकी समनुरूपता बनी हुई है।</text></sentence><sentence id="344" polarity="conflict"><text>वे जरा भी नहीं बदले हैं।</text></sentence><sentence id="345" polarity="conflict"><text>'धूम' सीरिज में चोर को ज्यादा स्मार्ट और रोचक बनाने के लिए उनको भोंदू दिखाना जरूरी होता है।</text></sentence><sentence id="346" polarity="conflict"><text>इस बार स्मार्ट चोर आमिर खान हैं।</text></sentence><sentence id="347" polarity="neutral"><text>जॉन अब्राहम और रितिक रोशन के बाद 'धूम 3' में आए आमिर खान को छबीली कट्रीना कैफ के साथ मिला है।</text></sentence><sentence id="348" polarity="neutral"><text>दोनों के बीच स्टेज पर केमिस्ट्री दिखती है।</text></sentence><sentence id="349" polarity="positive"><text>खास कर डांस और सर्कस के करतबों में उनकी जोड़ी प्रभावशाली है।</text></sentence><sentence id="350" polarity="positive"><text>करतब और डांस में निर्देशकऔर संबंधित तकनीशियनों ने भी काफी मेहनत की है।</text></sentence><sentence id="351" polarity="positive"><text>आमिर खान और कट्रीना कैफ भी अपनी तरफ से कसर नहीं रहने देते।</text></sentence><sentence id="352" polarity="positive"><text>इसकेअलावा आमिर खान की हैरतअंगेज बाइक ड्रायविंग है।</text></sentence><sentence id="353" polarity="positive"><text>बाइकऔर चेज 'धूम' सीरिज का खास बात है।</text></sentence><sentence id="354" polarity="positive"><text>'धूम 3' में भी इनका भरपूर इस्तेमाल हुआ है।</text></sentence><sentence id="355" polarity="positive"><text>'धूम 3' तकनीकी स्तर पर प्रभावित करती है।</text></sentence><sentence id="356" polarity="positive"><text>एक्शन भी जोरदार है।</text></sentence><sentence id="357" polarity="neutral"><text>लंबे समय के बाद आमिर खान एक्शन दृश्यों में आए हैं।</text></sentence><sentence id="358" polarity="neutral"><text>जॉन अब्राहम और रितिक रोशन की तरह उन्हें भी देहयष्टि दिखानी पड़ी है।</text></sentence><sentence id="359" polarity="conflict"><text>आमिर ने मेहनत की है, लेकिन उनके पास उनके जैसा आर्कषक शरीर सौष्ठव नहीं है।</text></sentence><sentence id="360" polarity="positive"><text>इमोशनल दृश्यों को आमिर खान अच्छी तरह निभा ले जाते हैं।</text></sentence><sentence id="361" polarity="positive"><text>कट्रीना कैफ की चपलता आकर्षक है।</text></sentence><sentence id="362" polarity="positive"><text>उनकेडांस में स्फूर्ति, गति और लयात्मकता है।</text></sentence><sentence id="363" polarity="positive"><text>उनसे नजर नहीं हटती।</text></sentence><sentence id="364" polarity="negative"><text>भाव प्रदर्शन और संवाद अदायगी में वह पिछड़ जाती हैं।</text></sentence><sentence id="365" polarity="negative"><text>'धूम 3' में भी यही हुआ है।</text></sentence><sentence id="366" polarity="positive"><text>जब तक वह डांस और करतब करती हैं, तब तक बहुत प्रभावशाली लगती हैं।</text></sentence><sentence id="367" polarity="negative"><text>वैसे लेखक-निर्देशक ने कम नाटकीय दृश्य देकर उनकी कमी छिपाने की अच्छी कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="368" polarity="negative"><text>विजय कृष्ण आचार्य ने 'धूम3' के दृश्य लंबे रखे हैं।</text></sentence><sentence id="369" polarity="negative"><text>फिल्म भी थोड़ी लंबी हो गई है।</text></sentence><sentence id="370" polarity="positive"><text>शहर की खूबसूरती और भव्यता भी फिल्म में प्रभाव में सहायक बनती है।</text></sentence><sentence id="371" polarity="positive"><text>सर्कस के करतब और डांस परफारमेंस के लिए बने सेट आकर्षक हैं।</text></sentence><sentence id="372" polarity="neutral"><text>टैप डांस में आमिर खान का कौशल नजर आता है।</text></sentence><sentence id="373" polarity="positive"><text>पता चलता है किअभ्यास और एकाग्रता से कलाकार नए कौशल सीख सकते हैं।</text></sentence><sentence id="374" polarity="positive"><text>'धूम' सीरिज अपने गीत-संगीत के लिए भी लोकप्रिय है।</text></sentence><sentence id="375" polarity="positive"><text>'धूम 3' का गीत-संगीत उसी प्रवाह में है।</text></sentence><sentence id="376" polarity="conflict"><text>कुछ गीतों का फिल्मांकन नयनाभिरामी है, लेकिन कुछ गीत अनावश्यक भी लगते हैं।</text></sentence><sentence id="377" polarity="positive"><text>सुदीप चटर्जी के खूबसूरत छायांकन से दृश्य-परिदृश्य सुहावने लगे हैं।</text></sentence><sentence id="378" polarity="neutral"><text>निर्देशक जैगम इमाम ने अपने ही लिखे उपन्यास 'दोजख' पर बनाई है यह फिल्म और इसका टाइटल भी इसके नाम पर ही रखा है, दोजख : इन सर्च ऑफ हेवेन।</text></sentence><sentence id="379" polarity="conflict"><text>मगर वह इस उपन्यास की दिल छू लेने वाली कहानी को पर्दे पर दमदार तरीके से दिखने में उतने सफल नहीं रहे हैं।</text></sentence><sentence id="380" polarity="conflict"><text>जब तक जानू की अम्मी जिंदा होती है, दोनों बाप-बेटे के बीच सुलह कराती है, मगर एक हादसे में जानू के अम्मी की मौत हो जाती है।</text></sentence><sentence id="381" polarity="neutral"><text>इसके बाद कई भावुक घटनाएं घटती हैं, जिन्हें बाकी की फिल्म में दिखाया गया है।</text></sentence><sentence id="382" polarity="conflict"><text>निर्देशक जैगम इमाम ने एक अच्छी फिल्म बनाने की कोशिश तो की है, मगर अभी उन्हें फिल्म निर्माण के कई पहलुओं को समझने की जरूरत है।</text></sentence><sentence id="383" polarity="negative"><text>इंटरवल से पहले फिल्म की रफ्तार काफी सुस्त है।</text></sentence><sentence id="384" polarity="negative"><text>इसके साथ ही खराब एडिटिंग, बेवजह के बैकग्राउंड म्यूजिक दर्शकों को परेशान करते हैं।</text></sentence><sentence id="385" polarity="conflict"><text>हालांकि इंटरवल के बाद फिल्म रफ्तार पकड़ती है, लेकिन बाकी की खामियां साफ झलकती हैं।</text></sentence><sentence id="386" polarity="neutral"><text>झोंपड़पट्टी  की एक साधारण लड़की शबरी अपने भाई और प्रेमी के हत्यारों से बदला लेने का फैसला करती है।</text></sentence><sentence id="387" polarity="conflict"><text>ललित मराठे ने शबरी की इस कहानी को सरल और एक आयामी  तरीके से चित्रित किया है।</text></sentence><sentence id="388" polarity="negative"><text>यही वजह है कि फिल्म अंतिक प्रभाव में असरदार नहीं लगती।</text></sentence><sentence id="389" polarity="negative"><text>मुंबई की मलिन बस्तियों के ऐसे दर्जनों किस्से हम ने बड़े पर्दे पर देखे हैं,जिनमें पुलिस या अंडरव‌र्ल्ड से परेशान होकर कुछ किरदार निगेटिव  बन जाते हैं।</text></sentence><sentence id="390" polarity="neutral"><text>ललित मराठे ने अपनी फिल्म में मुख्य  किरदार लड़की को रखा है।</text></sentence><sentence id="391" polarity="neutral"><text>यह फिल्म काफी समय पहले बनी थी, उसी समय आ गई रहती तो ज्यादा ताजा और प्रासंगिक लगती।</text></sentence><sentence id="392" polarity="positive"><text>फिर भी ईशा कोप्पिकर  ने शबरी के किरदार को उसके स्वभाव के अनुरूप निभाया है</text></sentence><sentence id="393" polarity="positive"><text>उन्होंने बॉडी लैंग्वेज  और बोली पर अच्छी  मेहनत की है।</text></sentence><sentence id="394" polarity="neutral"><text>ललित मराठे ने उन्हें कुछ नाटकीय दृश्य भी दिए हैं।</text></sentence><sentence id="395" polarity="positive"><text>किसी भी दृश्य में वे अपनी भाव-भंगिमाओं से कुछ नया जोड़ कर किरदार को विश्वसनीय और दर्शकों का करीबी बना देते हैं।</text></sentence><sentence id="396" polarity="negative"><text>ललित मराठे की यह फिल्म नायिका के एकआयामी  चित्रण का शिकार होती है।</text></sentence><sentence id="397" polarity="positive"><text>शबरी के डॉन  बनने के पर्याप्त कारण फिल्म में नहीं दिखाई देते।</text></sentence><sentence id="398" polarity="conflict"><text>क्या अपराध की दुनिया में सरगना बनने की प्रक्रिया इतनी आसान होती है?</text></sentence><sentence id="399" polarity="positive"><text>अगर बॉबी खान की 'एक पहेली-लीला' को किसी फिल्म के बजाय वीडियो म्यूजिक संकलन के तौर पर देखा जाए तो यह मधुर, रंगीन और आकर्षक है।</text></sentence><sentence id="400" polarity="positive"><text>निर्देशक ने फिल्म को ग्लैमरस बनाने का हर इंतजाम किया है।</text></sentence><sentence id="401" polarity="positive"><text>लंदन से जोधपुर और जैसेलमेर तक के लैंडस्केप हैं और उन सबके बीच खूबसूरत सनी लियोनी हैं।</text></sentence><sentence id="402" polarity="positive"><text>फिल्म में कई बार उनके लिए 'हॉट' शब्द का इस्तेमाल किया गया है।</text></sentence><sentence id="403" polarity="positive"><text>बॉबी खान अपनी इस 'हॉट' एक्ट्रेस का ऑनस्पॉट उपयोग करते हैं।</text></sentence><sentence id="404" polarity="neutral"><text>कथाभूमि पर गौर न करें कहानी लंदन से जोधपुर, जैसेलमेर शहरों तक तो आती ही है, समय के हिसाब से सदियों पीछे भी चली जाती है।</text></sentence><sentence id="405" polarity="positive"><text>प्रेम, पुनर्जन्म, पॉपुलर म्यूजिक, फैशन, फोटोग्राफी, स्टेज परफॉरमेंस जैसी चुनी हुई घटनाओं और प्रसंगों के साथ फिल्म तैयार कर ली गई है।</text></sentence><sentence id="406" polarity="negative"><text>तर्क, कंटीन्यूटी और कथाविस्तार की बारीकियों में जाने पर उलझ जाने का खतरा रहेगा।</text></sentence><sentence id="407" polarity="neutral"><text>कहानी एक साथ वर्तमान और अतीत में घूमती है।</text></sentence><sentence id="408" polarity="neutral"><text>अतीत की लीला और वर्तमान की मीरा सनी लियोनी हैं।</text></sentence><sentence id="409" polarity="neutral"><text>बाकी पुनर्जन्म में आए किरदारों के चेहरे बदल गए हैं।</text></sentence><sentence id="410" polarity="negative"><text>चेहरा वही रखा जाता तो क्लाइमैक्स का विस्मय खत्म हो जाता।</text></sentence><sentence id="411" polarity="negative"><text>सनी लियोनी की संवाद अदायगी में दिक्कत है।</text></sentence><sentence id="412" polarity="negative"><text>'पता' को 'पाता' बोलने जैसी गलतियां अनेक शब्दों में सुनाई पड़ती हैं।</text></sentence><sentence id="413" polarity="negative"><text>हिंदी भाषी दर्शकों कसे ये उच्चारण दोष कर्णकटु लगते हैं।</text></sentence><sentence id="414" polarity="negative"><text>निर्देशक को इसकी परवाह नहीं।</text></sentence><sentence id="415" polarity="positive"><text>वह तो दर्शकों को लुभाने के लिए सनी लियोनी को ले आया है।</text></sentence><sentence id="416" polarity="conflict"><text>अतीत और वर्तमान के कास्ट्यूम की की काट लगभग एक जैसी रखी गई है, जिनसे सनी लियोनी का शरीर दर्शकों को दिखाया जा सके।</text></sentence><sentence id="417" polarity="negative"><text>मीरा बनी सनी लियोनी एक दृश्य में बोलती भी हैं, 'ग्लैमर वर्ल्ड में सक्सेस का शॉर्ट कट, शॉर्ट स्कर्ट है।'</text></sentence><sentence id="418" polarity="negative"><text>मीरा को यह शॉर्ट स्कर्ट पहनाया गया है।</text></sentence><sentence id="419" polarity="conflict"><text>कलाकारों में जस अरोड़ा निगेटिव किरदार में लाउडनेस में अच्छे लगते हैं।</text></sentence><sentence id="420" polarity="conflict"><text>मोहित अहलावत का स्क्रीन प्रेजेंस आकर्षक है, लेकिन उनके अभिनय के बारे में यही बात नहीं कही जा सकती।</text></sentence><sentence id="421" polarity="negative"><text>दोहरी भूमिका में सनी लियोनी पर दोहरा दवाब था, इसलिए वह दोहरे स्तर पर अप्रभावित ररती हैं।</text></sentence><sentence id="422" polarity="positive"><text>रजनीश दुग्गल, राहुल देव और अन्य सहयोगी किरदारों में आए कलाकार ठीक-ठाक हैं।</text></sentence><sentence id="423" polarity="positive"><text>फिल्म का गीत-संगीत मधुर है और इन्हें भव्य तरीके से वीडियो म्यूजिक की तरह फिल्माया गया है।</text></sentence><sentence id="424" polarity="neutral"><text>उन्हें फिल्म का हिस्सा समझकर न देखें।</text></sentence><sentence id="425" polarity="positive"><text>आशु त्रिखा की नई पेशकश 'एनिमी' कुछ नए ट्विस्ट और टर्न के साथ आई है।</text></sentence><sentence id="426" polarity="positive"><text>उन्होंने बार-बार देखी जा चुकी कहानियों में ही नवीनता पैदा करने कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="427" polarity="positive"><text>कुछ नए दृश्य गढ़े हैं।</text></sentence><sentence id="428" polarity="positive"><text>अनुभवी अभिनेताओ को मुख्य किरदार सौंपा है।</text></sentence><sentence id="429" polarity="positive"><text>ड्रामा और एक्शन का स्तर बढ़ाया है।</text></sentence><sentence id="430" polarity="negative"><text>फिर भी 'एनिमी' अपनी सीमाओं से निकल नहीं पाती।</text></sentence><sentence id="431" polarity="neutral"><text>इस फिल्म में हालांकि अनेक किरदार हैं, लेकिन गौर करें तो मुख्तार के इर्द-गिर्द ही कहानी चलती है।</text></sentence><sentence id="432" polarity="positive"><text>मुख्तार की भूमिका में जाकिर हुसैन ने अपना श्रेष्ठ प्रदर्शन किया है।</text></sentence><sentence id="433" polarity="positive"><text>वे उम्दा अभिनेता हैं।</text></sentence><sentence id="434" polarity="conflict"><text>मिले हुए अच्छे, साधारण और बुरे मौके में भी वह कुछ नया कर जाते हैं।</text></sentence><sentence id="435" polarity="positive"><text>उनके चरित्र को गढ़ने में लेखक-निर्देशक ने मेहनत भी की है।</text></sentence><sentence id="436" polarity="positive"><text>'एनिमी' में सुनील शेट्टी, मिथुन चक्रवर्ती, जॉनी लीवर, के के मेनन और महाअक्षय ने अपने किरदारों को जीवंत करने की भरपूर कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="437" polarity="positive"><text>जॉनी लीवर अभिनय की अपनी आदतों से इस भिन्न किरदार में भी बाज नहीं आते।</text></sentence><sentence id="438" polarity="positive"><text>के के मेनन और सुनील शेट्टी की मेहनत दिखाई पड़ती है।</text></sentence><sentence id="439" polarity="positive"><text>फिल्म में मिथुन चक्रवर्ती और उनके पुत्र महाअक्षय पर विशेष ध्यान दिया गया है।</text></sentence><sentence id="440" polarity="conflict"><text>जहां पिता मिथुन के लिए सब कुछ आसान रहा है, वहीं बेटा महाअक्षय हर दृश्य में जूझते नजर आते हैं।</text></sentence><sentence id="441" polarity="positive"><text>आठवें-नौवें दशक की मारधाड़ की मसाला फिल्मों की शैली में बनी ऐसी फिल्मों के दर्शक आज भी मौजूद हैं।</text></sentence><sentence id="442" polarity="conflict"><text>उन्हें यह फिल्म भाएगी, लेकिन आशु त्रिखा को अपनी प्रतिभा का उपयोग कुछ बेहतर विषयों के चित्रण करना चाहिए।</text></sentence><sentence id="443" polarity="conflict"><text>फिल्म 'इंग्लिश विग्लिश' इसी विडंबना को कहती है और मनोरंजन करते हुए अपने अंत तक सुखद अनुभव के साथ पहुंचती है।</text></sentence><sentence id="444" polarity="positive"><text>अभिनय की बात करें तो पूरी फिल्म में श्रीदेवी छाई हुई हैं, लेकिन दूसरे कलाकार भी छोटे रोल में होने के बावजूद अहम लगते हैं, जैसे सतीश, सपना, सागर और अंग्रेजी सीखने वाला फ्रेंच साथी, जिसकी भूमिका मेहंदी नेब्बू ने निभाई है।</text></sentence><sentence id="445" polarity="positive"><text>श्रीदेवी इसमें रूप से ज्यादा काम से खूबसूरत दिखी हैं।</text></sentence><sentence id="446" polarity="negative"><text>कई बार तो उनकी भावनाएं दिल को चीरती सी लगती है।</text></sentence><sentence id="447" polarity="positive"><text>आदिल हुसैन, सुलभा देशपाडे, प्रिया आनद ने अच्छा काम किया है।</text></sentence><sentence id="448" polarity="positive"><text>मेहमान भूमिका में अमिताभ बच्चन भी छाप छोड़ जाते हैं।</text></sentence><sentence id="449" polarity="positive"><text>निर्देशक गौरी शिदे ने कहानी को इस तरह से पेश किया है कि दर्शकों का दिमाग कहीं और नहीं जाता।</text></sentence><sentence id="450" polarity="conflict"><text>वे कहानी में खुद को बधा पाते हैं और यहीं उनकी जीत होती है।</text></sentence><sentence id="451" polarity="conflict"><text>जहा तक गीत-सगीत का सवाल है तो यह कहा जा सकता है कि कहानी इतनी अच्छी तरह प्रस्तुत की गई है कि ये कुछ खास अहमियत नहीं रखते।</text></sentence><sentence id="452" polarity="neutral"><text>अब्बास-मस्तान की तरह वे दोनों भी सहोदर भाई हैं।</text></sentence><sentence id="453" polarity="positive"><text>वे लतीफों को दृश्य बनाने में माहिर हैं, जिन्हें रोहित शेट्टी रोचक, रंगीन और झिलमिल तरीके से चित्रित करते हैं।</text></sentence><sentence id="454" polarity="positive"><text>'गोलमाल' से 'चेन्नई एक्सप्रेस' तक के कामयाब सफर वे इस प्रकार के मनोरंजन में सिद्धहस्त हो गए हैं।</text></sentence><sentence id="455" polarity="conflict"><text>'एंटरटेनमेंट' देखते हुए लग सकता है कि यह रोहित शेट्टी और साजिद खान की शैली की किसी पुरानी फोटोस्टेट मशीन से मिश्रित जेरोक्स कॉपी है, जिसमें स्याही की काली लकीर आ गए हैं और कुछ टेक्स्ट गायब हैं।</text></sentence><sentence id="456" polarity="negative"><text>मनुष्य और पशु के रिश्ते को मजाकिया तरीके से पेश करती 'एंटरटेनमेंट' एक मजाक बन कर रह जाती है।</text></sentence><sentence id="457" polarity="conflict"><text>हालांकि लेखक और निर्देशक ने हंसी, लतीफे, प्रहसन और कलाकारों की कॉमिक अदाकारी के पशु की इंसानियत की बात की है, लेकिन 'एंटरटेनमेंट' आखिरकार 'कौए की किलकारी' (फिल्म में प्रयुक्त) बन कर रह जाती है।</text></sentence><sentence id="458" polarity="positive"><text>फिल्म के कुछ लक्षण उल्लेखनीय हैं।</text></sentence><sentence id="459" polarity="neutral"><text>कुछ दृश्यों में सारे संवाद हिंदी क्रियाओं के साथ बोले गए अंग्रेजी शब्दों में हैं।</text></sentence><sentence id="460" polarity="positive"><text>यह वही भाषा है, जो शहरों में हिंग्लिश के रूप में विकसित हुई है।</text></sentence><sentence id="461" polarity="neutral"><text>लेखक ने बेहिचक यह प्रयोग किया है।</text></sentence><sentence id="462" polarity="negative"><text>अक्षय कुमार ने कल्पित दृश्यों में अपनी छवि और उम्र की परवाह न करते हुए बचकानी हरकतें की हैं।</text></sentence><sentence id="463" polarity="positive"><text>अभिनय में यह एक प्रकार की सकारात्मक निर्लज्जता है, जो गहन आत्मविश्वास से आती है।</text></sentence><sentence id="464" polarity="negative"><text>अक्षय कुमार ने निर्देशक की सौंपी जिम्मेदारी को बगैर लाग-लपेट के निभाया है।</text></sentence><sentence id="465" polarity="positive"><text>कृष्णा अभिषेक ने किरदार की फूहड़ता बनाए रखी है।</text></sentence><sentence id="466" polarity="negative"><text>फिल्म कलाकारों के नाम लेकर बोले गए उनके संवाद कुछ प्रसंगों के बाद अपनी नवीनता और प्रभाव खो बैठते हैं।</text></sentence><sentence id="467" polarity="negative"><text>जॉनी लीवर, मिथुन चक्रवर्ती और तमन्ना के चरित्रों में कोई नयापन नहीं है।</text></sentence><sentence id="468" polarity="negative"><text>सोनू सूद और प्रकाश राज किरदार के सांचे में घुसने की असफल कोशिश करते रह गए हैं।</text></sentence><sentence id="469" polarity="negative"><text>कोशिशों के बावजूद 'एंटरटेनमेंट' वैसी संवेदना नहीं जगा पाती।</text></sentence><sentence id="470" polarity="negative"><text>खास कर शीर्षक भूमिका के लिए चुने गए जूनियर ने निराश किया है।</text></sentence><sentence id="471" polarity="negative"><text>कमी रह गई है जूनियर के एक्सप्रेशन या फिर उसे कैद करने में।</text></sentence><sentence id="472" polarity="positive"><text>'एंटोरेज' टेलीविजन पर सालों पहले एक सक्सेस शो था।</text></sentence><sentence id="473" polarity="positive"><text>इसकी कॉमेडी का अपना ब्रांड था क्योंकि यहां पर अजीबोगरीब चुटकुले से हास्य पैदा करने की कोशिश की जाती थी।</text></sentence><sentence id="474" polarity="positive"><text>इसे बाद में पसंद किया जाने लगा।</text></sentence><sentence id="475" polarity="positive"><text>कुछ ही टीवी शो ऐसे हुए हैं जिनपर बाद में फिल्म बनी और सफल रही।</text></sentence><sentence id="476" polarity="negative"><text>ऐसा 'एंटूरेज' को देखकर तो नहीं लगता क्योंकि यह बहुत अच्छी नहीं है।</text></sentence><sentence id="477" polarity="positive"><text>इनकी वापसी अच्छी है।</text></sentence><sentence id="478" polarity="negative"><text>मगर ऐसा हर साल कई फिल्मों के साथ देखा जाता है कि मजबूत स्टारकास्ट होने के बूत फिल्म सफल नहीं हो सकती है।</text></sentence><sentence id="479" polarity="neutral"><text>कारण कि फिल्म की मजबूती के लिए बाकी बातें भी जरूरी होती है।</text></sentence><sentence id="480" polarity="positive"><text>केवल जेरेमी पिवन एक नाम है जिन्हें दर्शक जानते हैं।</text></sentence><sentence id="481" polarity="negative"><text>फिल्म के साथ एक बात और खलती है कि यहां पर कोई भी किरदार जमकर खड़ा हुआ नहीं दिखता है।</text></sentence><sentence id="482" polarity="conflict"><text>फिल्म में कुछ किरदार या तो सैक्सी बात करने के लिए हैं या फिर मूर्ख चुटकुले सुनाने के लिए।</text></sentence><sentence id="483" polarity="positive"><text>फिल्म में कुछ नया करने की कोशिश हुई है तो वो केवल यह है कि यहां पर चुटकुलों को नए अंदाज में पेश करने का प्रयासभर किया गया है।</text></sentence><sentence id="484" polarity="negative"><text>फिल्म उस एपिसोड की भांति है जिसे आप रिजेक्ट कर देते हैं।</text></sentence><sentence id="485" polarity="conflict"><text>हालांकि कहानी रोचक बन सकती थी मगर ऐसा नहीं हो पाया।</text></sentence><sentence id="486" polarity="negative"><text>फिल्म में ऐसा कोई किरदार भी नहीं है जो आपको बांध सकें।</text></sentence><sentence id="487" polarity="conflict"><text>फिल्म में हर थोड़ी देर में एक कैमियो आता है जो आपको बांध सके मगर ऐसा भी नहीं हो पाता है।</text></sentence><sentence id="488" polarity="negative"><text>ऐसा लगता है कि फास्ट एंड फ्यूरियस के तीसरे हिस्से के बाद वाले जितने भी सीक्वल आए हैं वो अंत तक आते आते कमजोर पड़ जाते हैं।</text></sentence><sentence id="489" polarity="positive"><text>डायरेक्टर जस्टिन लिन ने हर किसी को आश्चर्यचकित किया है।</text></sentence><sentence id="490" polarity="neutral"><text>सीक्वल के ट्रेंड को बदला है।</text></sentence><sentence id="491" polarity="conflict"><text>एक अच्छी बात निकलकर सामने आई है जो 4,5 और 6 में नहीं थी।</text></sentence><sentence id="492" polarity="conflict"><text>इन फिल्मों में कोई मजबूत कहानी नहीं थी मगर स्टंट के भरोसे फिल्म चल रही थी।</text></sentence><sentence id="493" polarity="conflict"><text>उनके लिए इस फिल्म का सातवां सीक्वल बनाना एक तरह से उनके लिए अजीब पसंद था।</text></sentence><sentence id="494" polarity="negative"><text>बावजूद इसके उन्होंने निराश नहीं किया।</text></sentence><sentence id="495" polarity="positive"><text>फिल्म को जिस उत्साह की जरूरत थी वान ने उस चीज को फिल्म में डाला।</text></sentence><sentence id="496" polarity="neutral"><text>'फास्ट एंड फ्यूरियस 7' के प्रमोशन के लिए उत्साहित अली फजल इस बार , शॉ डेकर्ड (जेसन स्टेथम) उस गैंग को तोड़ने के लिए बाहर है जिसके कारण उसके भाई को पिछली फिल्म में अस्पताल जाना पड़ा था।</text></sentence><sentence id="497" polarity="positive"><text>लेकिन यह पहला मौका है जब सीक्वल फिल्म में लगभग सारी बातें सही जगह हुई है।</text></sentence><sentence id="498" polarity="conflict"><text>सामान्य कहानी को असाधारण तरीके से बताया गया है।</text></sentence><sentence id="499" polarity="neutral"><text>फिल्म में कार के साथ ही कुछ किरदार भी बदले गए हैं।</text></sentence><sentence id="500" polarity="neutral"><text>नतालिया इम्मान्यूल ने गल गेडोत की जगह ली है।</text></sentence><sentence id="501" polarity="positive"><text>फिल्म में जो महत्वपूर्ण है वो है एक्शन और स्टंट सीन।</text></sentence><sentence id="502" polarity="neutral"><text>इन सीन्स में ट्रकलोड्स का इस्तेमाल किया गया है।</text></sentence><sentence id="503" polarity="negative"><text>मगर ऊंची ईमारतों से कूदती कार और पहाड़ियों के बीच दौड़ते ये ट्रक आपको हैरान कर देते हैं।</text></sentence><sentence id="504" polarity="conflict"><text>आप इन सभी बातों से बोर होने ही वाले होते हैं कि इतने में इन कारों पर ड्रोन से मिसाइले दागी जाती है।</text></sentence><sentence id="505" polarity="conflict"><text>यह सबकुछ किसी को मनोरंजन तो किसी को कुछ अजीब सकता है।</text></sentence><sentence id="506" polarity="neutral"><text>बाप रे! रिलीज से पहले ही लीक हो गया इस फिल्म का क्लाइमेक्स!</text></sentence><sentence id="507" polarity="negative"><text>केवल एक बात ही है जो इस फिल्म के लिए बुरी है और वो ये कि यह 3डी है।</text></sentence><sentence id="508" polarity="negative"><text>एक्शन का हर सीन हिलते हुए कैमरे के साथ 3डी में देखना किसी का भी सिर दुखा सकता है।</text></sentence><sentence id="509" polarity="negative"><text>कम लाइट में शूट किए गए कुछ सीन भी दिक्कत का कारण बन सकते हैं क्योंकि 3डी से देखते समय इमेज और भी मद्दम हो जाती है।</text></sentence><sentence id="510" polarity="positive"><text>इसके अलावा फिल्म जो कुछ भी दिखाती है अच्छा है।</text></sentence><sentence id="511" polarity="positive"><text>इसमें दिवंगत पॉल वॉकर को गुड बाय भी शामिल है।</text></sentence><sentence id="512" polarity="positive"><text>एनीमेशन फिल्म 'महाभारत' की एकमात्र खूबी इसके परिचित चरित्रों को मिली पापुलर कलाकारों की आवाज है।</text></sentence><sentence id="513" polarity="positive"><text>'महाभारत' कॉस्ट्यूम ड्रामा होता तो इन कलाकारों को परिचित चरित्रों के रूप में स्वीकार करने में दिक्कत नहीं होती।</text></sentence><sentence id="514" polarity="negative"><text>एनीमेशन में परिचित कलाकारों को कॉस्ट्यूम में देखना आंखें को नहीं रमता।</text></sentence><sentence id="515" polarity="negative"><text>स फिल्म में एनीमेशन में अधिक मेहनत नहीं की गई है।</text></sentence><sentence id="516" polarity="negative"><text>संवादों में व्यक्त भाव चेहरे पर नहीं दिखाई पड़ते।</text></sentence><sentence id="517" polarity="negative"><text>ऐसा लगता है कि साधारण तरीकेसे फिल्म पूरी कर दी गई है।</text></sentence><sentence id="518" polarity="conflict"><text>'महाभारत' की परिचित कथा को संक्षेप में पेश करने में लेखक-निर्देशक ने ज्ञात और लोकप्रिय घटनाओं को ही शामिल किया है।</text></sentence><sentence id="519" polarity="negative"><text>फिल्म के तकनीकी पक्ष में अधिक मेहनत नहीं की गई है, इसलिए पूरी कोशिश साधारण रह जाती है।</text></sentence><sentence id="520" polarity="negative"><text>इस साधारण फिल्म में लोकप्रिय कलाकारों की आवाज का सदुपयोग नहीं हो सका है।</text></sentence><sentence id="521" polarity="negative"><text>दर्शकों की प्रतिक्रिया से निराश फिल्म की यूनिट क्लाइमेक्स बदलने तक की बात सोचने लगी थी।</text></sentence><sentence id="522" polarity="positive"><text>'शोले' की मनोरंजक लपट दर्शकों ने धीरे-धीरे महसूस की।</text></sentence><sentence id="523" polarity="positive"><text>दर्शकों का प्यार उमड़ा और फिर इस फिल्म ने देश के विभिन्न शहरों में सिल्वर जुबली और गोल्डन जुबली के रिकार्ड बनाए।</text></sentence><sentence id="524" polarity="positive"><text>मुंबई के मिनर्वा थिएटर में यह फिल्म लगातार 240 हफ्तों तक चलती रही थी।</text></sentence><sentence id="525" polarity="negative"><text>आज के युवा दर्शक इसकी कल्पना नहीं कर सकते, क्योंकि अभी की हिट फिल्में भी 240 शो पार करते-करते दम तोड़ देती हैं।</text></sentence><sentence id="526" polarity="neutral"><text>तब आंकड़ों में पैसों की नहीं दर्शकों की गिनती होती थी।</text></sentence><sentence id="527" polarity="positive"><text>कह सकते हैं कि 'शोले' हिंदी दर्शकों के बीच सर्वाधिक देखी कई फिल्म है।</text></sentence><sentence id="528" polarity="positive"><text>आज भी कहीं बड़े पर्दे पर यह दिखायी जाए तो दर्शक टूट पड़ते हैं।</text></sentence><sentence id="529" polarity="positive"><text>कई फिल्में बनने के बाद महत्वपूर्ण और महान हो जाती हैं।</text></sentence><sentence id="530" polarity="conflict"><text>'शोले' की यात्रा थोड़ी भिन्न है।</text></sentence><sentence id="531" polarity="positive"><text>शुरुआत से ही रमेश सिप्पी ने शानदार बड़ी फिल्म की योजना बनाई थी।</text></sentence><sentence id="532" polarity="positive"><text>वे इसमें सफल भी रहे।</text></sentence><sentence id="533" polarity="conflict"><text>इसकी भव्यता से एडजस्ट करने में दर्शकों को थोड़ा समय लगा।</text></sentence><sentence id="534" polarity="positive"><text>एक बार यह रिश्ता बन गया तो समय के साथ वह निरंतर मजबूत होता गया।</text></sentence><sentence id="535" polarity="positive"><text>'शोले' इन सभी विशेषताओं से सजी मनोरंजन की स्वादिष्ट थाली रही है।</text></sentence><sentence id="536" polarity="positive"><text>38 साल होने जाने के बाद भी इसके रसास्वादन में बासीपन नहीं आया है।</text></sentence><sentence id="537" polarity="positive"><text>'शोले' अपने समय की मल्टीस्टारर फिल्म थी।</text></sentence><sentence id="538" polarity="positive"><text>आठवें दशक के सभी पापुलर कलाकारों को इसमें शामिल किया “या था।</text></sentence><sentence id="539" polarity="positive"><text>फिल्म के मुख्य किरदारों के साथ-साथ छोटे-मोटे सहयोगी किरदारों के चित्रण पर भी लेखकों ने समुचित ध्यान दिया था।</text></sentence><sentence id="540" polarity="positive"><text>यही वजह है कि सिर्फ तीन शब्द 'पूरे पचास हजार' बोलने के बावजूद सांभा दर्शकों को याद रहा।</text></sentence><sentence id="541" polarity="positive"><text>कालिया, सूरमा भोपाली, जेलर, नाई, राम लाल, मौसी, अहमद आदि भी अपनी पहचान छोड़ जाते हैं।</text></sentence><sentence id="542" polarity="positive"><text>सभी प्रमुख किरदार इतने दमदार हैं कि हर कलाकार अपने मिले किरदारों को छोड़ उन्हें निभाने की इच्छा जाहिर करता रहा।</text></sentence><sentence id="543" polarity="positive"><text>इसके बावजूद अमिताभ बच्चन, संजीव कुमार और जया भादुड़ी को भी समान दृश्य और महत्व दिया गया।</text></sentence><sentence id="544" polarity="neutral"><text>'शोले' की कहानी सामान्य सी थी।</text></sentence><sentence id="545" polarity="neutral"><text>'मेरा गांव मेरा देश' में उसकी झलक मिलती है।</text></sentence><sentence id="546" polarity="positive"><text>'शोले' ने ईमानदार पुलिस अधिकारी और डकैत के बीच की तनातनी का वितान वृहद और प्रभावशाली बना दिया था।</text></sentence><sentence id="547" polarity="positive"><text>फिल्म की नाटकीयता गतिशील है।</text></sentence><sentence id="548" polarity="positive"><text>एक सिक्वेंस खत्म होने के थोड़ी देर बाद ही दूसरा सिक्वेंस या गाना आ जाता है।</text></sentence><sentence id="549" polarity="positive"><text>कह लें कि 'शोले' देखते समय सांस थमी रहती है।</text></sentence><sentence id="550" polarity="positive"><text>38 साल पहले की तकनीकी सीमाओं के बावजूद 'शोले' का थ्रिल आज भी रोमांचित करता है।</text></sentence><sentence id="551" polarity="positive"><text>इस फिल्म की विशेषताओं में पटकथा और संवाद का उल्लेख आवश्यक हो जाता है।</text></sentence><sentence id="552" polarity="positive"><text>फिल्म की पटकथा कहीं भी शिथिल नहीं होती है।</text></sentence><sentence id="553" polarity="positive"><text>प्रसंग-दर-प्रसंग रोचकता बनी रहती है, जो क्लाइमेक्स में उत्कर्ष पर पहुंचती है।</text></sentence><sentence id="554" polarity="positive"><text>अब तो रामलीला की तरह सब कुछ मालूम होने के बावजूद दर्शक इसे बार-बार देखना पसंद करते हैं।</text></sentence><sentence id="555" polarity="neutral"><text>फिल्म के किरदारों के साथ वे पहले ही संवाद बोलने से नहीं चूकते।</text></sentence><sentence id="556" polarity="positive"><text>फिर भी न तो आनंद कम होता है और न 'शोले' को फिर से देखने की इच्छा।</text></sentence><sentence id="557" polarity="neutral"><text>इस फिल्म के संवाद भारतीय समाज के दैनंदिन जीवन में मुहावरों की तरह इस्तेमाल होते हैं।</text></sentence><sentence id="558" polarity="positive"><text>सभी के अपने प्रिय संवाद हैं।</text></sentence><sentence id="559" polarity="positive"><text>38 सालों के बाद 3 डी फॉर्मेट में रिलीज हुई 'शोले 3 डी' आधुनिक तकनीक के इस्तेमाल से पुराने आनंद और अनुभव को बढ़ा देती है।</text></sentence><sentence id="560" polarity="positive"><text>फिल्म के जिन दृश्यों का 3 डी रूपांतरण किया गया है, उनका प्रभाव निश्चित ही बढ़ गया है।</text></sentence><sentence id="561" polarity="positive"><text>ट्रेन सिक्वेंस में लट्ठों का गिरना, फाइट सिक्वेंस में गोलियों चलना, होली के दृश्य में रंगों का उड़ना, क्लाइमेक्स में हेमा मालिनी का डांस और उसके पहले गब्बर के गैंग से जूझते अमिताभ बच्चन ़ ़ ़इन सभी प्रसंगों में 3 डी प्रभावशाली है।</text></sentence><sentence id="562" polarity="negative"><text>पुरानी 'शोले' का रोमांच गाढ़ा हो जाता है।</text></sentence><sentence id="563" polarity="positive"><text>गर पूरी फिल्म 3 डी होती तो यह रोमांच स्थायी और गहरा होता।</text></sentence><sentence id="564" polarity="positive"><text>3 डी रूपांतरण के साथ फिल्म के गीत और पाश्‌र्र्व संगीत को रिक्रिएट किया गया है।</text></sentence><sentence id="565" polarity="positive"><text>आधुनिक साउंड सिस्टम से लैस सिनेमाघरों में फिल्म देखते समय ध्वनि का कमाल और प्रभाव महसूस होगा।</text></sentence><sentence id="566" polarity="positive"><text>संभव है पुरानी फिल्म के प्रशंसकों को 3 डी रूपांतरण बनावटी और कृत्रिम लगे।</text></sentence><sentence id="567" polarity="negative"><text>'शोले 3 डी' में वैसी दक्षता और गुणवत्ता का अभाव है।</text></sentence><sentence id="568" polarity="positive"><text>फिर भी क्लासिक फिल्मों के रीमेक से बेहतर प्रयास उसका रिस्टोरेशन या रूपांतरण है।</text></sentence><sentence id="569" polarity="positive"><text>इस संदर्भ में 'शोले 3 डी' का प्रयास सीमाओं के बावजूद सराहनीय है।</text></sentence><sentence id="570" polarity="conflict"><text>फिल्म पूरी तरह गति में बंधी है और यही वजह है कि बहुत दमदार पहलू न होते हुए भी यह दर्शकों को बांधे रहती है।</text></sentence><sentence id="571" polarity="conflict"><text>आकाश चूंकि दिल का भोला है, तो उसे उम्मीद होती है कि उसे लोग उसी तरह से देखेंगे, लेकिन ऐसा नहीं होता और उसे अपनी जान गंवानी पड़ती है।</text></sentence><sentence id="572" polarity="positive"><text>अभिनय की बात करें तो उपरोक्त सभी कलाकारों ने अपनी भूमिका के साथ पूरा न्याय किया है।</text></sentence><sentence id="573" polarity="negative"><text>खासकर ट्रेन कंट्रोलर के रूप में बोमन ईरानी तो कई बार बहुत भारी पड़ते हैं अन्य कलाकारों पर।</text></sentence><sentence id="574" polarity="positive"><text>उन्होंने कमाल का अभिनय किया है।</text></sentence><sentence id="575" polarity="positive"><text>फिल्म की सिनेमैटोग्राफी कमाल की है, पर्दे पर दृश्य सजीव लगते हैं और खूबसूरत भी।</text></sentence><sentence id="576" polarity="conflict"><text>रही बात गीत-संगीत की, तो वे पहले से ही सुने जा रहे हैं, लेकिन फिल्म का विषय चूंकि ऐसा है कि फिल्म देखते समय गीत पर ध्यान बहुत नहीं जाता।</text></sentence><sentence id="577" polarity="positive"><text>कुल मिलाकर तेज रोमांचक है।</text></sentence><sentence id="578" polarity="positive"><text>दृश्यों के साथ-साथ दिल्ली की बोली और आज के युवाओं की आम बोलचाल वाले संवाद इसमें खूब हैं।</text></sentence><sentence id="579" polarity="positive"><text>इनके साथ ही आम गालियां भी फिल्म में खूब सुनने को मिलती हैं, लेकिन ये सब कहानी और चरित्र को रीयल बनाते प्रतीत होते हैं।</text></sentence><sentence id="580" polarity="negative"><text>फिल्म का मुख्य चरित्र है सोनू दिल्ली यानी इमरान हाशमी, जिसने अपना कदम गलत धंधे में डाल लिया है।</text></sentence><sentence id="581" polarity="neutral"><text>उसकी सोच है कि जब सभी के पास हथियार होगा, तो कोई किसी से कम क्यों होगा और इस काम में पैसा भी अधिक मिलता है।</text></sentence><sentence id="582" polarity="positive"><text>उसे इस काम में महारत हासिल है।</text></sentence><sentence id="583" polarity="positive"><text>अभिनय की बात करें, तो इमरान हाशमी और रणदीप हुडा ने बहुत अच्छा काम किया है।</text></sentence><sentence id="584" polarity="positive"><text>वे सही में दिल्ली में रहने वाले जैसे लगते भी हैं।</text></sentence><sentence id="585" polarity="positive"><text>ईशा गुप्ता भी ठीकठाक लगी हैं।</text></sentence><sentence id="586" polarity="positive"><text>इमरान और भट्ट कैंप की फिल्मों की हीरोइनें जो कुछ करती हैं, ईशा ने भी उस काम को भलीभांति किया है।</text></sentence><sentence id="587" polarity="positive"><text>वे सुंदर दिखी हैं।</text></sentence><sentence id="588" polarity="positive"><text>अन्य अभिनेताओं में जिशान अयूब ने सोनू के दोस्त बल्ली का और मनीष चौधरी ने मंगल सिंह तोमर की भूमिका खूबसूरती से निभाई है</text></sentence><sentence id="589" polarity="positive"><text>मनीष और जिशान का काम भी लोगों को याद रहेगा।</text></sentence><sentence id="590" polarity="positive"><text>इमरान और भट्ट कैंप की अन्य फिल्मों की तरह इसके भी गीत-संगीत मधुरता लिए हैं।</text></sentence><sentence id="591" polarity="positive"><text>खासकर तू ही मेरा खुदा.. और तेरा दीदार हुआ.. तो बेहद खूबसूरत हैं।</text></sentence><sentence id="592" polarity="conflict"><text>आइटम शब्द के लिए माफ करें लेकिन पूरी फिल्म में इस लड़की को आइटम से अधिक बहुत कुछ बताते हुए मुस्कुराने पर मजबूर किया गया है।</text></sentence><sentence id="593" polarity="neutral"><text>इस दरम्यान उनके चेहरे पर हाव-भाव जूनियर नाना पाटेकर की तरह लगते हैं।</text></sentence><sentence id="594" polarity="negative"><text>वह सिर्फ बतोलेबाजी करते हैं और अपनी भौहें-ऊपर नीचे करते हैं।</text></sentence><sentence id="595" polarity="negative"><text>तुम बिन की सफलता के बाद प्रियांशु चटर्जी की प्रतिभा का हिंदी सिनेमा में बेहतर उपयोग किया ही नहीं।</text></sentence><sentence id="596" polarity="conflict"><text>लिएंडर पेस फिल्म के लीड स्टारकास्ट है लेकिन हॉरिबल हैं।</text></sentence><sentence id="597" polarity="negative"><text>उनके एक्सप्रेशंस तो सेलुलाइड से अच्छे टेनिस कोर्ट में आ जाते हैं।</text></sentence><sentence id="598" polarity="conflict"><text>सुधांशु पांडे ने गायन की बजाय अभिनय करियर को तरजीह क्यों दी, इसकी पड़ताल होनी चाहिए या फिर उन्हें सिर्फ पुलिस अधिकारी के किरदार करने चाहिए।</text></sentence><sentence id="599" polarity="negative"><text>गुलशन ग्रोवर जब टीटी को क्लास वन के अधिकारी बताते हैं तो उनकी वरिष्ठता के साथ ही काम का सम्मान कम हो जाता है।</text></sentence><sentence id="600" polarity="negative"><text>फिल्म में सिग्नेचर गाने की तर्ज पर असदउल्ला खान गालिब की एक गजल प्रयुक्त हुई है लेकिन लचर पिक्चराइजेशन के चलते इसके प्रभावी बोल भी असर नहीं कर पाते।</text></sentence><sentence id="601" polarity="negative"><text>फिल्म की कहानी बिखरी हुई है और पटकथा तो पहले ड्राफ्ट की ही लगती है।</text></sentence><sentence id="602" polarity="negative"><text>ऐसा लगता है कि लेखक के अचेतन में कहानी स्पष्ट हुई और उसने चेतन मन से पूरी कहानी दर्शकों के सामने समझने के लिए छोड़ दी।</text></sentence><sentence id="603" polarity="negative"><text>सुडोकू सॉल्व करने में महारत हासिल करने वाले भी अगर इस कहानी के पेंच सुलझा ले आप बाजी हारने का दावा कर सकते हैं।</text></sentence><sentence id="604" polarity="negative"><text>फिल्म के निर्देशन और तकनीक पक्ष की बात न ही की जाए तो बेहतर है।</text></sentence><sentence id="605" polarity="negative"><text>ऐसी प्रेमकहानियां  हिंदी फिल्मों के लिए नई नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="606" polarity="positive"><text>फिर भी सौरभ शुक्ला की फिल्म पप्पू कांट डांस साला चरित्रों के चित्रण, निर्वाह और परिप्रेक्ष्य में नवीनता लेकर आई है।</text></sentence><sentence id="607" polarity="negative"><text>सौरभ शुक्ला टीवी के समय से ऐसी बेमेल जोडि़यों की कहानियां कह रहे हैं।</text></sentence><sentence id="608" polarity="neutral"><text>उनकी कहानियों का यह स्थायी भाव है।</text></sentence><sentence id="609" polarity="negative"><text>वह नायिका के समकक्ष होने की कोशिश में अपनी विसंगतियों से हंसाता है।</text></sentence><sentence id="610" polarity="positive"><text>इस कोशिश में उसकी वेदना और संवेदना जाहिर होती है।</text></sentence><sentence id="611" polarity="neutral"><text>पप्पू कांट डांस साला की मराठी मुलगी  महक और बनारसी छोरा विद्याधर में अनेक विषमताएं हैं, लेकिन मुंबई में पहचान बनाने की कोशिश में दोनों समांतर पटरियों पर चले आते हैं।</text></sentence><sentence id="612" polarity="positive"><text>सौरभ शुक्ला ने एक सिंपल सी प्रेमकहानी  सहज तरीके से चित्रित की है।</text></sentence><sentence id="613" polarity="neutral"><text>विनय पाठक ऐसे सिंपल चरित्र कई फिल्मों में निभा चुके हैं।</text></sentence><sentence id="614" polarity="positive"><text>अपनी इस इमेज  से उन्हें कई फायदे हो जाते हैं।</text></sentence><sentence id="615" polarity="positive"><text>लेखक-निर्देशक भी अतिरिक्त दृश्यों से बच जाते हैं।</text></sentence><sentence id="616" polarity="negative"><text>समस्या वैसे दर्शकों के साथ हो सकती है, जो पहले से विनय पाठक और उनकी फिल्मों को नहीं जानते।</text></sentence><sentence id="617" polarity="positive"><text>नेहा  धूपिया  ने महक के किरदार को सुंदर तरीके से निभाया है।</text></sentence><sentence id="618" polarity="positive"><text>उन्होंने दृश्य की जरूरतों के मुताबिक बगैर  मेकअप के शॉट  देने में भी गुरेज नहीं किया है।</text></sentence><sentence id="619" polarity="positive"><text>महक के द्वंद्व और सोच को वह ढंग से अभिव्यक्तकरती हैं।</text></sentence><sentence id="620" polarity="negative"><text>रजत कपूर के किरदार पलाश को विस्तार नहीं मिल पाया है।</text></sentence><sentence id="621" polarity="positive"><text>संजय मिश्रा चंद दृश्यों की झलक में ही अपनी छटा छोड़ जाते हैं।</text></sentence><sentence id="622" polarity="positive"><text>पप्पू कांट डांस साला एक सीधी सरल फिल्म है, जो बासु चटर्जी और हृषीकेश  मुखर्जी के दौर की फिल्मों से जुड़ती है।</text></sentence><sentence id="623" polarity="negative"><text>'कांजीवरम', 'विरासत', 'हेरा फेरी', 'भूल भुलैया', 'हंगामा', 'हलचल' और 'गर्दिश' जैसी फिल्मों के निर्देशन कर चुके प्रियदर्शन से इस तरह के सिनेमा की उम्मीद तो बिल्कुल भी नहीं है।</text></sentence><sentence id="624" polarity="negative"><text>इस फिल्म को देखते हुए कई बार तो यह ख्याल आता है कि कहीं निर्देशक थककर आराम तो नहीं कर रहा।</text></sentence><sentence id="625" polarity="neutral"><text>आगे की कहानी के लिए आपको फिल्म देखनी चाहिए!</text></sentence><sentence id="626" polarity="negative"><text>अभिनय की बात करें तो नाना पाटेकर की खामोशी इस फिल्म में दर्शकों के दिमाग के साथ मजाक करती है।</text></sentence><sentence id="627" polarity="positive"><text>वही खामोशी जो 'अब तक छप्पन' और 'खामोशी द म्यूजिकल' में आपके रोंगटे खड़े कर देती है।</text></sentence><sentence id="628" polarity="negative"><text>एक अच्छे अभिनेता को टाइपकास्ट कर कैसे हिंदी फिल्मों में औसत अभिनेता की कैटेगरी में डाल दिया जाता है।</text></sentence><sentence id="629" polarity="neutral"><text>श्रेयस तलपदे से बेहतर इसका उदाहरण हाल-फिलहाल के दिनों में शायद ही देखने को मिले।</text></sentence><sentence id="630" polarity="negative"><text>असरानी अभी तक अंग्रेजों के जमाने के जेलर वाले चोले से बाहर नहीं निकल पाए हैं।</text></sentence><sentence id="631" polarity="negative"><text>परेश रावल और ओम पुरी के पास करने को कुछ खास नहीं था।</text></sentence><sentence id="632" polarity="negative"><text>प्रियदर्शन की फिल्में जिस सटीक एडिटिंग के लिए जानी जाती हैं, वह यहां नदारद हैं।</text></sentence><sentence id="633" polarity="negative"><text>कई ऐसे दृश्य हैं जो बेवजह हैं या जिनको हटाकर फिल्म को चालीस मिनट तक कम किया जा सकता था।</text></sentence><sentence id="634" polarity="negative"><text>'हेरा-फेरी'  के एक-एक दृश्य और संवाद में हास्य पिरोने वाले नीरज वोरा की कलम का जादू इस बार बेअसर है।</text></sentence><sentence id="635" polarity="positive"><text>हां, उनके शुद्ध हिंदी में लिखे संवाद जरूर हिंदी पट्टी के दर्शकों को फील गुड करवा सकते हैं।</text></sentence><sentence id="636" polarity="negative"><text>साजिद-वाजिद और जलीस शेरवानी एक भी ऐसा गाना कंपोज नहीं कर सके हैं जो गुनगुनाया भी जाए।</text></sentence><sentence id="637" polarity="neutral"><text>फिल्म की शूटिंग महाराष्ट्र के वाई में हुई है।</text></sentence><sentence id="638" polarity="positive"><text>जगह इतनी खूबसूरत है कि वहां नौसिखिया कैमरामैन भी कुछ अच्छे दृश्य कैप्चर कर सकता है।</text></sentence><sentence id="639" polarity="positive"><text>रितेश बत्रा की 'द लंचबॉक्स' सुंदर, मर्मस्पर्शी, संवेदनशील, रियलिस्टिक और मोहक फिल्म है।</text></sentence><sentence id="640" polarity="positive"><text>हिंदी फिल्मों में मनोरंजन की आक्रामक धूप से तिलमिलाए दर्शकों के लिए यह ठंडी छांव और बार की तरह है।</text></sentence><sentence id="641" polarity="positive"><text>तपतपाते बाजारू मौसम में यह सुकून देती है।</text></sentence><sentence id="642" polarity="positive"><text>'द लंचबॉक्स' मुंबई के दो एकाकी व्यक्तियों की अनोखी प्रेमकहानी है।</text></sentence><sentence id="643" polarity="positive"><text>मुंबई की भागदौड़ और व्यस्त जिंदगी में खुद तक सिमट रहे व्यक्तियों की परतें खोलती यह फिल्म भावना और अनुभूति के स्तर पर उन्हें और दर्शकों को जोड़ती है।</text></sentence><sentence id="644" polarity="negative"><text>साजन और इला हिंदी फिल्मों के नियमित किरदार नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="645" polarity="neutral"><text>रिटायरमेंट की उम्र छू रहे विधुर साजन और मध्यवर्गीय परिवार की उपेक्षित बीवी इला को स्वाद के साथ उन शब्दों से राहत मिलती है, जो टिफिन के डब्बे में किसी व्यंजन की तरह आते-जाते हैं।</text></sentence><sentence id="646" polarity="positive"><text>एक-दूसरे के प्रति वे जिज्ञासु होते हैं।</text></sentence><sentence id="647" polarity="neutral"><text>मिलने की भी बात होती है, लेकिन ऐन मौके पर साजन बगैर मिले लौट आते हैं।</text></sentence><sentence id="648" polarity="negative"><text>इला नाराजगी भी जाहिर करती है।</text></sentence><sentence id="649" polarity="neutral"><text>साजन और इला के अलावा 'द लंचबॉक्स' में अनाथ असलम शेख भी हैं।।</text></sentence><sentence id="650" polarity="positive"><text>दोनों के रिश्ते में अनोखा जुड़ाव है।</text></sentence><sentence id="651" polarity="positive"><text>असलम के साथ हम मुंबई की जिंदगी की एक और झलक देखते हैं।</text></sentence><sentence id="652" polarity="conflict"><text>रितेश बत्रा ने कुछ किरदारों को दिखाया ही नहीं है, लेकिन उनकी मौजूदगी महसूस होती है।</text></sentence><sentence id="653" polarity="neutral"><text>'ये जो है जिंदगी' के रिकॉर्डेड एपीसोड देखते समय साजन हमें अपनी बीवी से मिलवा देते हैं।</text></sentence><sentence id="654" polarity="positive"><text>आरती आचरेकर की आवाज से भारतीय दर्शकों के मानस में उनकी आकृति और अदा उभर सकती है।</text></sentence><sentence id="655" polarity="positive"><text>रितेश बत्रा ने किरदारों के चित्रण में मितव्ययिता से फिल्म को चुस्त रखा है।</text></sentence><sentence id="656" polarity="conflict"><text>अगर ये सभी किरदार दिखाए जाते तो फिल्म की लंबाई बढ़ती।</text></sentence><sentence id="657" polarity="positive"><text>उनकी अदृश्य मौजूदगी अधिक कारगर और प्रभावशाली बन पड़ी है।</text></sentence><sentence id="658" polarity="positive"><text>इरफान (साजन) और निम्रत कौर (इला) सहज, संयमित और भावपूर्ण अभिनय के उदाहरण हैं।</text></sentence><sentence id="659" polarity="positive"><text>डायनिंग हॉल के टेबल पर अपरिचित टिफिन को खोलते समय इरफान के एक-एक भाव को पढ़ा सकता है।</text></sentence><sentence id="660" polarity="positive"><text>टिफिन खोलते और व्यंजनों की सूंघते-छूते समय इरफान के चेहरे पर संचरित भाव अंतस की खुशी जाहिर करता है।</text></sentence><sentence id="661" polarity="positive"><text>ऐसे कई दृश्य हैं, जहां इरफान की खामोशी सीधे संवाद करती है।</text></sentence><sentence id="662" polarity="positive"><text>निम्रत कौर ने उपेक्षित पत्‍‌नी के अवसाद को अपनी चाल-ढाल और मुद्राओं से व्यक्त किया है।</text></sentence><sentence id="663" polarity="positive"><text>इन दोनों प्रतिभाओं के योग में नवाजुद्दीन सिद्दिकी का स्वाभाविक अभिनय अतिरिक्त प्रभाव जोड़ता है।</text></sentence><sentence id="664" polarity="positive"><text>हिंदी फिल्मों से वंचित शहरी जीवन के अंतरों में बसे आम आदमी के सुख-दुख को यह समानुभूति के साथ पेश करती है।</text></sentence><sentence id="665" polarity="positive"><text>फिल्म की खूबियों में इसका छायांकन और पाश्‌र्र्व संगीत भी है।</text></sentence><sentence id="666" polarity="positive"><text>फिल्म के रंग और ध्वनि में शहर की ऊब, रेलमपेल, खुशी और गम के साथ ही हर व्यक्ति से चिपके अकेलेपन को भी हम देख-सुन पाते हैं।</text></sentence><sentence id="667" polarity="neutral"><text>जब भी कोई निर्देशक अपनी बनाई लीक से ही अलग चलने की कोशिश में नई विधा की राह चुनता है तो हम पहले से ही सवाल करने लगते हैं-क्या जरूरत थी?</text></sentence><sentence id="668" polarity="positive"><text>उन्होंने साहसी कदम उठाया है और अपने दो पुराने मौलिक प्रयासों की तरह इस बार भी सफल कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="669" polarity="positive"><text>'घनचक्कर' 21वीं सदी की न्यू एज कामेडी है।</text></sentence><sentence id="670" polarity="positive"><text>किरदार, स्थितियों, निर्वाह और निरूपण में परंपरा से अलग और समकालीन 'घनचक्कर' से राजकुमार गुप्ता ने दर्शाया है कि हिंदी सिनेमा नए विस्तार की ओर अग्रसर है।</text></sentence><sentence id="671" polarity="neutral"><text>सामान्य सी कहानी है।</text></sentence><sentence id="672" polarity="positive"><text>राजकुमार गुप्ता की तारीफ करनी होगी कि उन्होंने कहानी के सस्पेंस को उसके खुलने तक बनाए रखा है।</text></sentence><sentence id="673" polarity="positive"><text>कहानी की गति कभी धीमी और कभी तेज जरूर होती है, लेकिन निर्देशक की पकड़ नहीं छूटी है।</text></sentence><sentence id="674" polarity="positive"><text>उन्हें इमरान हाशमी और विद्या बालन का भरपूर सहयोग मिला है।</text></sentence><sentence id="675" polarity="positive"><text>दोनों कलाकार अंत तक अपने किरदारों में रहे हैं।</text></sentence><sentence id="676" polarity="positive"><text>पिछली फिल्मों की लगातार सफलता और खास छवि एवं ख्याति के बावजूद दोनों कलाकारों द्वारा 'घनचक्कर' का चयन उल्लेखनीय साहसिक कदम है।</text></sentence><sentence id="677" polarity="positive"><text>इमरान हाशमी ने अपनी छवि से भिन्न एक कमजोर, सिंपल और पड़ोसी किरदार को शिद्दत से निभाया है।</text></sentence><sentence id="678" polarity="neutral"><text>यही बात विद्या बालन के बारे में भी कही जा सकती है।</text></sentence><sentence id="679" polarity="positive"><text>उन्होंने नीतू को पर्दे पर उसकी खासियतों के साथ पेश किया है।</text></sentence><sentence id="680" polarity="positive"><text>नीतू की भावमुद्राओं में वह सफल रही हैं।</text></sentence><sentence id="681" polarity="negative"><text>पंजाबी लहजा कई बार उनके संवादों से फिसल गया है।</text></sentence><sentence id="682" polarity="positive"><text>राजेश शर्मा और नमित दास ने भी अपने किरदारों को कैरीकेचर होने से बचाते हुए इंटरेस्ट बनाए रखा है।</text></sentence><sentence id="683" polarity="negative"><text>फिल्म के अंतिम दृश्यों में आया कलाकार अपने किरदार के अनुरूप प्रभावशाली नहीं है।</text></sentence><sentence id="684" polarity="neutral"><text>राजकुमार गुप्ता ने दैनंदिन जीवन में हास्य चुना है।</text></sentence><sentence id="685" polarity="positive"><text>इस फिल्म की कॉमेडी आनी वास्तविकता और यथार्थपूर्ण चित्रण से ब्लैक कॉमेडी की ओर सरकती दिखती है।</text></sentence><sentence id="686" polarity="negative"><text>कुछ प्रसंगों में संवाद और दृश्यों की कसावट का अभाव खलता है।</text></sentence><sentence id="687" polarity="positive"><text>फिर भी राजकुमार गुप्ता ने जिस संजीदगी और नवीनता के साथ किरदारों को गढ़ा और रचा है, वे इन कमियों को ढक देते हैं।</text></sentence><sentence id="688" polarity="positive"><text>इसमें उन्हें इमरान हाशमी और विद्या बालन से मदद मिलती है।</text></sentence><sentence id="689" polarity="negative"><text>फिल्म में गीत-संगीत का उपयोग नहीं के बराबर है।</text></sentence><sentence id="690" polarity="positive"><text>फिल्म की गति बनाए रखने में पाश्‌र्र्व संगीत का योगदान है।</text></sentence><sentence id="691" polarity="conflict"><text>वर्तमान दौर में एडल्ट कॉमेडी के प्रति नाक-भौं सिकोड़ने की जरूरत नहीं रह गई है।</text></sentence><sentence id="692" polarity="neutral"><text>इंद्र कुमार निर्देशित 'ग्रैंड मस्ती' इसी रूप में प्रचारित की गई है।</text></sentence><sentence id="693" polarity="positive"><text>सामान्य जिंदगी में हर तबके के स्त्री-पुरुष खास अवसरों और पलों में अश्लील और एडल्ट लतीफों का आनंद लेते हैं।</text></sentence><sentence id="694" polarity="neutral"><text>इस फिल्म को हम सिपल एडल्ट कॉमेडी की तरह ही देखें।</text></sentence><sentence id="695" polarity="neutral"><text>एडल्ट कॉमेडी फिल्मों में सेक्स संबंधी हरकतें, प्रसंग और पहलू होते हैं।</text></sentence><sentence id="696" polarity="neutral"><text>फिल्म के लेखक मिलाप झावेरी और तुषार हीरानंदानी ने पुरानी 'मस्ती' की स्टोरी लाइन को ही अपनाया है।</text></sentence><sentence id="697" polarity="negative"><text>उसे ही ग्रैंड करने की असफल कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="698" polarity="conflict"><text>चूंकि कहने या दिखाने के लिए लेखक-निर्देशक के पास ज्यादा कुछ नहीं है, इसलिए वे हंसाने के लिए बार-बार फूहड़ तरकीबें अपनाते हैं।</text></sentence><sentence id="699" polarity="neutral"><text>सामान्य फिल्मों में ऐसे दृश्य और व्यवहार देखे जा चुके हैं।</text></sentence><sentence id="700" polarity="positive"><text>मुख्य रूप से रीतेश देशमुख, विवेक ओबरॉय और आफताब शिवदसानी पर यह फिल्म टिकी है।</text></sentence><sentence id="701" polarity="negative"><text>तीनों कलाकारों से निर्देशक लगातार ओछी, फूहड़ और निम्नस्तरीय हरकतें करवाते हैं।</text></sentence><sentence id="702" polarity="neutral"><text>फिल्म में ऐसी हरकतों के उपादान के लिए छह लड़कियां हैं।</text></sentence><sentence id="703" polarity="conflict"><text>अमूमन ऐसी फिल्में पुरुषों के दृष्टिकोण से बनती है, इसलिए उपयोग-दुरुपयोग औरतों का ही होता है।</text></sentence><sentence id="704" polarity="neutral"><text>उनकी सेक्सुएलिटी का दोहन किया जाता है।</text></sentence><sentence id="705" polarity="negative"><text>इंद्र कुमार की 'ग्रैंड मस्ती' कहीं से भी ग्रैंड नहीं हो पाई है।</text></sentence><sentence id="706" polarity="neutral"><text>दरअसल यह ब्रांड मस्ती का दोहराती सी है।</text></sentence><sentence id="707" polarity="negative"><text>नवीनता और मौलिकता की कमी से यह एडल्ट कॉमेडी ढंग से गुदगुदा भी नहीं पाती।</text></sentence><sentence id="708" polarity="neutral"><text>संक्षिप्त साक्ष्यों के आधार पर विभु पुरी ने शिवकर तलपड़े की कथा बुनी है।</text></sentence><sentence id="709" polarity="negative"><text>पीरियड फिल्मों के लिए आवश्यक तत्वों को जुटाने-दिखाने में घालमेल है।</text></sentence><sentence id="710" polarity="negative"><text>कलाकारों के चाल-चलन और बात-व्यवहार को 19 वीं सदी के अनुरूप नहीं रखा गया है।</text></sentence><sentence id="711" polarity="negative"><text>बोलचाल, पहनावे और उपयोगी वस्तुओं के उपयोग में सावधानी नहीं बरती गई है।</text></sentence><sentence id="712" polarity="positive"><text>हां, सेट आकर्षक हैं, पर सब कुछ बहुत ही घना और भव्य है।</text></sentence><sentence id="713" polarity="conflict"><text>ऐसे समय में जब स्पेस की अधिक दिक्कत नहीं थी, इस फिल्म को देखते हुए व्यक्ति और वस्तु में रगड़ सी प्रतीत होती है।</text></sentence><sentence id="714" polarity="conflict"><text>शिवकर तलपड़े सामान्य शिक्षा में सफल नहीं हो पाता, पर वह दिमाग का तेज और होशियार है।</text></sentence><sentence id="715" polarity="negative"><text>पिता और भाई को उसके फितूर पसंद नहीं आते।</text></sentence><sentence id="716" polarity="neutral"><text>उस रात वह दो व्यक्तियों से टकराता है।</text></sentence><sentence id="717" polarity="neutral"><text>एक है सितारा, जो पहली मुलाकात के बाद ही उसके दिल में बिंध जाती है और दूसरे सनकी शास्त्री...जिन्हें लगता है कि शिवकर उनके प्रयोगों को आगे ले जा सकता है।</text></sentence><sentence id="718" polarity="conflict"><text>प्रेम और प्रयोग के दो छोरों के बीच झूलते शिवकर तलपड़े की प्राथमिकता बदलती रहती है।</text></sentence><sentence id="719" polarity="negative"><text>नतीजतन कहानी रोचक होने के बावजूद प्रभावित नहीं कर पाती।</text></sentence><sentence id="720" polarity="conflict"><text>इसकी वजह शिवकर तलपड़े के चरित्र निर्वाह में रह गई कमियां और थोपी गई खूबियां हैं।</text></sentence><sentence id="721" polarity="conflict"><text>ऐसे समय में जब सार्वजनिक जीवन में एक खास राजनीति और राष्ट्रीय भावना से प्रेरित विचार ने सभी को विस्मित कर रखा है, ऐसी फिल्म का आना भ्रम को बढ़ाता ही है।</text></sentence><sentence id="722" polarity="negative"><text>शिवकर तलपड़े के प्रयोग और उपलब्धि के पर्याप्त ऐतिहासिक साक्ष्य नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="723" polarity="positive"><text>चूंकि 'हवाईजादा' काल्पनिक कथा नहीं है, इसलिए भ्रम और गहरा होता है।</text></sentence><sentence id="724" polarity="positive"><text>लेखक-निर्देशक ने सिनेमाई छूट लेते हुए राष्ट्रवाद, देशभक्ति और वंदे मातरम भी फिल्म में शामिल कर दिया है।</text></sentence><sentence id="725" polarity="negative"><text>कहना मुश्किल है कि 1895 में मुंबई में वंदे मातरम के नारे लगते होंगे।</text></sentence><sentence id="726" polarity="positive"><text>अतीत की ऐसी कथाएं किसी भी देश के इतिहास के संरक्षण और वर्तमान के लिए बहुत जरूरी होती हैं, लेकिन उन्हें गहरे शोध और साक्ष्यों के आधार पर फिल्म की कहानी लिखी है।</text></sentence><sentence id="727" polarity="conflict"><text>शिवकर तलपड़े और उनके सहयोगी चरित्र थोड़े नाटकीय और कृत्रिम लगते हैं।</text></sentence><sentence id="728" polarity="neutral"><text>सनकी वैज्ञानिक शास्त्री का किरदार ऐसा ही लगता है।</text></sentence><sentence id="729" polarity="positive"><text>विभु पुरी अपनी सोच और ईमानदारी से उन्नीसवीं सदी के अंतिम वर्षों का माहौल रचते हैं।</text></sentence><sentence id="730" polarity="positive"><text>इसमें उनके आर्ट डायरेक्टर अमित रे ने भरपूर सहयोग दिया है।</text></sentence><sentence id="731" polarity="negative"><text>उन्होंने पीरियड को वर्तमान संदर्भ दिया है, लेकिन उसकी वजह से तत्कालीन परिस्थितियों के चित्रण में फांक रह गई है।</text></sentence><sentence id="732" polarity="positive"><text>उन्नीसवीं सदी की मुंबई की बोली और माहौल रचने में भी फिल्म की टीम की मेहनत सराहनीय है।</text></sentence><sentence id="733" polarity="positive"><text>कलाकारों में आयुष्मान खुराना ने शिवकर तलपड़े की चंचलता और सनकी मिजाज को पकडऩे की अच्छी कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="734" polarity="negative"><text>कहीं-कहीं वे किरदार से बाहर निकल जाते हैं।</text></sentence><sentence id="735" polarity="negative"><text>शास्त्री के रूप में मिथुन चक्रवर्ती कृत्रिम और बनावटी लगते हैं।</text></sentence><sentence id="736" polarity="negative"><text>पीरियड फिल्म में उनका उच्चारण और लहजा आड़े आ जाता है।</text></sentence><sentence id="737" polarity="positive"><text>पल्लवी शारदा कुशल नृत्यांगना हैं।</text></sentence><sentence id="738" polarity="negative"><text>उनके अभिनय के बारे में यही बात नहीं कही जा सकती।</text></sentence><sentence id="739" polarity="positive"><text>बाल कलाकार नमन जैन प्रभावित करते हैं।</text></sentence><sentence id="740" polarity="positive"><text>उनकी मासूमियत और संलग्नता प्रशंसनीय है।</text></sentence><sentence id="741" polarity="negative"><text>'हवाईजादा' में गीतों के अत्यधिक उपयोग से कथा की गति बाधित होती है।</text></sentence><sentence id="742" polarity="positive"><text>नायक के समाज प्रेम और प्रयोग का द्वंद्व चलता रहता है।</text></sentence><sentence id="743" polarity="negative"><text>1983 में आई के राघवेन्द्र राव की हिम्मतवाला की रीमेक साजिद खान की हिम्मतवाला 1983 के ही परिवेश और समय में है।</text></sentence><sentence id="744" polarity="negative"><text>इस प्रकार पिछले बीस सालों में हिंदी सिनेमा के कथ्य और तकनीक में जो भी विकास और प्रगति है, उन्हें साजिद खान ने सिरे से नकार और नजरअंदाज कर दिया है।</text></sentence><sentence id="745" polarity="negative"><text>मजेदार तथ्य है कि साजिद खान की सोच और समझ में यकीन करने वाले निर्माता, कलाकार, तकनीशियन और दर्शक भी हैं।</text></sentence><sentence id="746" polarity="negative"><text>हिम्मतवाला में वे पिछली फिल्मों से ज्यादा सरल, सतही, तर्कहीन और फूहड़ अंदाज में अपने किरदारों को लेकर आए हैं।</text></sentence><sentence id="747" polarity="positive"><text>साजिद खान की हिम्मतवाला शुद्ध मसालेदार फिल्म है।</text></sentence><sentence id="748" polarity="negative"><text>बस, मसालों को बेमेल तरीके से डाल दिया गया है।</text></sentence><sentence id="749" polarity="negative"><text>एक दर्शक ने इंटरवल में उच्छवास लेते हुए कहा-पका दिया।</text></sentence><sentence id="750" polarity="positive"><text>साजिद खान ने अजय देवगन को उनके पॉपुलर इमेज में ही पेश किया है।</text></sentence><sentence id="751" polarity="negative"><text>अजय की प्रतिभा का ऐसा स्वार्थी उपयोग साजिद खान ही कर सकते हैं।</text></sentence><sentence id="752" polarity="negative"><text>पिछली फिल्म के गानों नैनों में सपना और ताकी रे ताकी को इस फिल्म में रखा गया है, लेकिन जितेन्द्र-श्रीदेवी का जादू जगाने में अजय देवगन-तमन्ना असफल रहे हैं।</text></sentence><sentence id="753" polarity="positive"><text>दोनों ने साजिद खान की मर्जी से किरदारों को नया अवतार दिया है।</text></sentence><sentence id="754" polarity="negative"><text>उन्हें भ्रम है कि वे मनमोहन देसाई की परंपरा को आगे बढ़ा रहे हैं।</text></sentence><sentence id="755" polarity="negative"><text>इस भ्रम में वे सिनेमा को कभी पीछे ले जाते हैं तो कभी तर्कहीन ड्रामा दिखाते हैं।</text></sentence><sentence id="756" polarity="neutral"><text>किसी प्रकार की कोई गलतफहमी नहीं रहे, इसलिए विक्रम भट्ट ने फिल्म का नाम ही 'हॉरर स्टोरी' रख दिया।</text></sentence><sentence id="757" polarity="neutral"><text>डरावनी और भुतहा फिल्में बनाने में विशेषज्ञता हासिल कर चुके विक्रम भट्ट ने इस बार खुद को लेखन और निर्माण तक सीमित रखा है।</text></sentence><sentence id="758" polarity="conflict"><text>लेखक, निर्देशक और तकनीशियन अगर खूबी के साथ थ्रिल बरकरार रखें तो फंसे व्यक्तियों के खौफ से अजीब किस्म का मनोरंजन होता है।</text></sentence><sentence id="759" polarity="positive"><text>'हॉरर स्टोरी' एक हद तक इसमें सफल रहती है।</text></sentence><sentence id="760" polarity="positive"><text>विक्रम भट्ट और आयुष रैना ने 'हॉरर स्टोरी' को सेक्स और संगीत की गलियों में नहीं भटकने दिया है।</text></sentence><sentence id="761" polarity="positive"><text>साफ-सुथरी हॉरर स्टोरी रची है, जो थोड़ा कम डराती है।</text></sentence><sentence id="762" polarity="positive"><text>सभी ने परफॉर्म करने की अच्छी कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="763" polarity="positive"><text>सीमित साधनों में इतने कलाकारों को मौका देना भी एक सराहनीय कदम है।</text></sentence><sentence id="764" polarity="positive"><text>'हॉरर स्टोरी' निराश नहीं करती।</text></sentence><sentence id="765" polarity="positive"><text>डरावनी कहानियों के शौकीन आनंदित हो सकते हैं।</text></sentence><sentence id="766" polarity="positive"><text>ऐसा देखने में आता है कि हॉलीवुड स्टार ऑफबीट फिल्मों के साथ बेहतरीन काम करते हैं।</text></sentence><sentence id="767" polarity="negative"><text>जैसी की उम्मीद होती है कि फिल्म इसमें उलझकर रह जाती है।</text></sentence><sentence id="768" polarity="negative"><text>कॉमेडी का इंतजार बना रहता है।</text></sentence><sentence id="769" polarity="neutral"><text>फिल्म के बेकग्राउंड में एक बात और निकलकर सामने आती है कि कूपर और डेनिएला की पर्सनालिटी बिलकुल अलग है।</text></sentence><sentence id="770" polarity="positive"><text>कुछ फनी सी है क्योंकि फैमेली मॉर्डन है।</text></sentence><sentence id="771" polarity="positive"><text>विदरस्पून 'लिगनी ब्लॉन्ड' में जरूर हिलोरियल लगी थी क्योंकि किरदार में उन्होंने खुदको ढाल लिया था।</text></sentence><sentence id="772" polarity="negative"><text>अच्छे जोक्स की कमी फिल्म में साफ झलकती है।</text></sentence><sentence id="773" polarity="negative"><text>इसी कारण फिल्म मजे के बजाए आपको ऊबाउ लगने लगती है।</text></sentence><sentence id="774" polarity="negative"><text>फिल्म मनोरंजक भी नहीं लगती।</text></sentence><sentence id="775" polarity="neutral"><text>सुधीर मिश्र ने 'इंकार' में ऑफिस के परिवेश में 'यौन उत्पीड़न' का विषय चुना है।</text></sentence><sentence id="776" polarity="positive"><text>अंतिम दृश्यों में आकर 'इंकार' साधारण और चालू फिल्म बन जाती है।</text></sentence><sentence id="777" polarity="positive"><text>अर्जुन रामपाल और चित्रांगदा सिंह ने अपने किरदारों को सही तरीके से पर्दे पर उतारा है।</text></sentence><sentence id="778" polarity="positive"><text>चित्रांगदा सिंह की भी भूमिका को लेखक-निर्देशक का समर्थन मिला है।</text></sentence><sentence id="779" polarity="positive"><text>सुधीर मिश्र अगर बोल्ड कल्पना करते और माया के साथ जाते तो 'इंकार' 21वीं सदी में महेश भट्ट की 'अर्थ' के समान एक प्रोग्रेसिव फिल्म हो जाती।</text></sentence><sentence id="780" polarity="negative"><text>अफसोस एक अच्छी सोच और कोशिश अपने निष्कर्ष में प्रभावहीन हो गई।</text></sentence><sentence id="781" polarity="conflict"><text>जेम्स वान ने मूल फिल्म में कुछ असाधारण सा बनाया था।</text></sentence><sentence id="782" polarity="negative"><text>हालांकि हर सीक्वल पिछली की तुलना में कम प्रभावी रहा।</text></sentence><sentence id="783" polarity="negative"><text>इन फिल्मों से दिखने लगा कि क्वांटिटी से ज्यादा क्वालिटी पर भी फोकस करना जरूरी होता है।</text></sentence><sentence id="784" polarity="neutral"><text>'इंसीडियस 3' को जेसन ब्लम, जेम्स वेन और ओरेन पेली ने फिल्म को को-प्रोड्यूस किया है।</text></sentence><sentence id="785" polarity="positive"><text>फिल्म के तीसरे हिस्से में फिल्म के माध्यम से रोचक किरदार दर्शकों से मुखातिब होता है।</text></sentence><sentence id="786" polarity="positive"><text>मगर इस बीच यह फिल्म अच्छा काम करती है।</text></sentence><sentence id="787" polarity="negative"><text>फिल्म अविश्वसनीय रूप से धीमी और शांत है।</text></sentence><sentence id="788" polarity="positive"><text>प्रकाश व्यवस्था और डरावना संगीत आपके मनोरंजन को बढ़ाने का काम करता है।</text></sentence><sentence id="789" polarity="positive"><text>हॉरर पसंद करने वालों के लिए यह अच्छे अनुभव के समान होता है।</text></sentence><sentence id="790" polarity="negative"><text>वहां कई ऐसे सीन हैं जो आपको अपनी सीट छोड़ने के लिए मजबूर कर दें।</text></sentence><sentence id="791" polarity="positive"><text>कुछ सीन तो कमाल के हैं।</text></sentence><sentence id="792" polarity="positive"><text>यह वो सीन है जो आपको लंबे समय तक याद रह जाएं।</text></sentence><sentence id="793" polarity="positive"><text>दर्शकों को भूत से डराने का तरीका बहुत कारगर है।</text></sentence><sentence id="794" polarity="positive"><text>आमतौर पर हॉरर फिल्मों में ऐसा कम ही देखने को मिलता है।</text></sentence><sentence id="795" polarity="positive"><text>इसलिए हॉरर पसंद करने वालों के यह अनुभव बढ़िया रह सकता है।</text></sentence><sentence id="796" polarity="negative"><text>मुजफ्फर अली की ‘गमन’, ’आगमन’ और ‘उमराव जान’ जैसी उल्लेखनीय फिल्मों के मुरीद के लिए ‘जानिसार’ गहरे अवसाद का सबब बनती है।</text></sentence><sentence id="797" polarity="positive"><text>मुजफ्फर अली पीरियड गड़ने में माहिर हैं।</text></sentence><sentence id="798" polarity="positive"><text>वे इस फिल्म में भी सफल हैं।</text></sentence><sentence id="799" polarity="negative"><text>कमी है तो उनके मुख्य  किरदारों के गठन में और उन्हें  निभा रहे कलाकार इमरान अब्बास और पर्निया कुरैशी भी कमजोर हैं।</text></sentence><sentence id="800" polarity="negative"><text>वे मौजूद कहानी भी ढंग से अभिव्यक्त  नहीं कर पाते।</text></sentence><sentence id="801" polarity="negative"><text>वे खुद भी प्रभाव नहीं छोड़ पाते।</text></sentence><sentence id="802" polarity="negative"><text>सहयोगी कलाकारों में अनेक शौकिया कलाकार हैं, जो फिल्म को और भी बेअसर करते हैं।</text></sentence><sentence id="803" polarity="negative"><text>अगर हम फिल्म के बजाय इस फिल्म  की तस्वीरें देखें और उनकी प्रदर्शनी में शामिल हों तो ज्यादा आनंदित हो सकते हैं।</text></sentence><sentence id="804" polarity="positive"><text>सब कुछ बहुत ही खूबसूरती से संजोया गया है।</text></sentence><sentence id="805" polarity="positive"><text>स्थिर और स्टिल में यह खूबसूरती बरकरार रहती।</text></sentence><sentence id="806" polarity="negative"><text>चलते-फिरते ही उनकी कमियां नजर आने लगती हैं।</text></sentence><sentence id="807" polarity="negative"><text>दूसरे फिल्म की कथा भी इतनी दमदार नहीं है कि वह बांधे रख सके।</text></sentence><sentence id="808" polarity="conflict"><text>'जैकपॉट' ने सिनेमैटिक लिबर्टी के नाम पर सेंस, इमोशन, ड्रामा, रोमांच और लॉजिक की सरहदें पार कर दी हैं।</text></sentence><sentence id="809" polarity="conflict"><text>निर्देशक कैजाद गुस्ताद ने दर्शकों को एंगेज रखने की भरपूर कोशिश की, पर 'जैकपॉट' उनकी संतोषजनक कमबैक फिल्म नहीं लगती।</text></sentence><sentence id="810" polarity="positive"><text>फिल्म के निर्माता और मेन लीड सचिन जोशी ने भरपूर मेहनत की है।</text></sentence><sentence id="811" polarity="negative"><text>सनी लियोन को संवाद और भाव के बीच तारतम्य बिठाने पर और मेहनत करनी पड़ेगी।</text></sentence><sentence id="812" polarity="negative"><text>बाकी कलाकार बस फिलर के तौर पर इस्तेमाल हुए हैं।</text></sentence><sentence id="813" polarity="positive"><text>फिल्म खूबसूरत गोवा में सेट है, वह भी बारिश के सुहाने मौसम जून में।</text></sentence><sentence id="814" polarity="negative"><text>उसके बावजूद वहां की खूबसूरती पर्दे पर नहीं आ सकी है।</text></sentence><sentence id="815" polarity="negative"><text>कहने को फिल्म थ्रिलर जॉनर की है, पर रोमांच, एक्शन, स्टंट यहां तक कि एक घूंसा भी चलाने की जहमत नहीं उठाई गई।</text></sentence><sentence id="816" polarity="negative"><text>फिल्म का नायक फ्रांसिस (सचिन जे. जोशी) कॉन यानी छलिया है।</text></sentence><sentence id="817" polarity="negative"><text>दर्शकों को जबरन सीट से बांधे रखने के लिए कहानी नॉन-लीनियर तरीके से बयां की गई है।</text></sentence><sentence id="818" polarity="negative"><text>वह दर्शकों को कुछ हद तक कन्फ्यूज (एंगेज तो नहीं कहा जाएगा) रखता है।</text></sentence><sentence id="819" polarity="positive"><text>फिल्म छोटी है और घटनाएं तेजी से घटती हैं, यही फिल्म की नाममात्र खूबी है।</text></sentence><sentence id="820" polarity="conflict"><text>बॉस मैन का गेटअप भयावह रखने की कोशिश की गई है, पर दुर्भाग्य से बालों के घोंसले में वह हास्यास्पद लगता है।</text></sentence><sentence id="821" polarity="negative"><text>वे गहरा प्रभाव नहीं छोड़ पाते।</text></sentence><sentence id="822" polarity="positive"><text>बॉस मैन के रूप में नसीरुद्दीन शाह ने अपनी खूबियों से किरदार को खास बनाया है।</text></sentence><sentence id="823" polarity="negative"><text>सनी लियोन निराश करती हैं।</text></sentence><sentence id="824" polarity="negative"><text>फिल्म में उनके व सचिन जोशी के किरदारों के बीच की केमिस्ट्री बिल्कुल फीकी है।</text></sentence><sentence id="825" polarity="conflict"><text>सेंसर बोर्ड ने फिल्म को ए सर्टिफिकेट डबल मीनिंग संवादों के लिए दिया है।</text></sentence><sentence id="826" polarity="positive"><text>फिल्म का एक गाना 'कभी जो बादल बरसे' लोगों के जहन में रहेगा।</text></sentence><sentence id="827" polarity="negative"><text>लग सकता है कि वे सलमान खान की नकल कर रहे हैं।</text></sentence><sentence id="828" polarity="negative"><text>इस दौर में मुख्यधारा की फिल्मों में मौलिकता की चाह रखेंगे तो थिएटर के बाहर ही रहना होगा।</text></sentence><sentence id="829" polarity="positive"><text>आशीष आर. मोहन की 'खिलाड़ी 786' की प्रस्तुति में हाल-फिलहाल में सफल रही मसाला फिल्मों का सीधा प्रभाव है।</text></sentence><sentence id="830" polarity="neutral"><text>'खिलाड़ी 786' का लेखन हिमेश रेशमिया ने किया है।</text></sentence><sentence id="831" polarity="neutral"><text>सेकेंड लीड में वे मनसुख भाई के रूप में भी दिखाई पड़ते हैं।</text></sentence><sentence id="832" polarity="positive"><text>पिछली कुछ फिल्मों में दर्शकों द्वारा नापसंद किए जाने के बाद पर्दे पर आने का उन्होंने नया पैंतरा अपनाया है।</text></sentence><sentence id="833" polarity="conflict"><text>फिल्म के प्रचार में दावा किया गया कि यह अक्षय कुमार की 'खिलाड़ी' सीरिज की फिल्म है, लेकिन यह दावा फिल्म के टायटल और एक संवाद तक ही सीमित है।</text></sentence><sentence id="834" polarity="conflict"><text>'खिलाड़ी 786' बिल्कुल अलग फिल्म है, जो मुख्य रूप से कॉमेडी और तेज रफ्तार एक्शन के सहारे चलती है।</text></sentence><sentence id="835" polarity="positive"><text>'खिलाड़ी 786' में अक्षय कुमार उसी चिर-परिचित बेफिक्र और जवांमर्द अंदाज में है।</text></sentence><sentence id="836" polarity="positive"><text>चोरों के परिवार के 72 सिंह नकली पुलिस का काम बहादुरी से अंजाम देता है।</text></sentence><sentence id="837" polarity="negative"><text>इस झूठ की बुनियाद पर रचा गया ड्रामा सतही और  कमजोर है।</text></sentence><sentence id="838" polarity="negative"><text>इस फिल्म में लॉजिक, कार्य-कारण या विश्वसनीयता की उम्मीद न करें।</text></sentence><sentence id="839" polarity="positive"><text>मुख्य उद्देश्य है कि दर्शकों को लगातार हंसते रहने के दृश्य मिलते रहें।</text></sentence><sentence id="840" polarity="conflict"><text>ऐसी बेवकूफिया हैं, जिन पर हंसी आए।</text></sentence><sentence id="841" polarity="positive"><text>निर्देशक आशीष आर. मोहन इसमें सफल रहे हैं।</text></sentence><sentence id="842" polarity="positive"><text>रोहित शेट्टी के असिस्टेंट रहे आशीष आर. मोहन ने अपने उस्ताद के नक्श-ए-कदम पर चलने की सफल कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="843" polarity="neutral"><text>और हां, हिमेश रेशमिया की गायकी और मौसिकी भी हैं इस फिल्म में।</text></sentence><sentence id="844" polarity="positive"><text>उन्होंने अपने सारे हुनर प्रदर्शित किए हैं।</text></sentence><sentence id="845" polarity="neutral"><text>सलमान खान की इधर की फिल्में उसी श्रेणी में आती हैं।</text></sentence><sentence id="846" polarity="positive"><text>सलमान खान की लोकप्रियता का यह आलम है कि अगर कल को कोई उनकी एक हफ्ते की गतिविधियों की चुस्त एडीटिंग कर फिल्म या डाक्यूमेंट्री बना दे तो भी उनके फैन उसे देखने जाएंगे।</text></sentence><sentence id="847" polarity="positive"><text>ब्रांड सलमान को ध्यान में रख कर बनाई गई फिल्मों में सारे उपादानों के केंद्र में वही रहते हैं।</text></sentence><sentence id="848" polarity="positive"><text>साजिद नाडियाडवाला ने इसी ब्रांड से जुड़ी कहानियों, किंवदंतियो और कार्यों को फिल्म की कहानी में गुंथा है।</text></sentence><sentence id="849" polarity="neutral"><text>मूल तेलुगू में 'किक' देख चुके दर्शक बता सकेगे कि हिंदी की 'किक' कितनी भिन्न है।</text></sentence><sentence id="850" polarity="positive"><text>सलमान खान ने इस 'किक' को भव्यता जरूर दी है।</text></sentence><sentence id="851" polarity="positive"><text>फिल्म में हुआ खर्च हर दृश्य में टपकता है।</text></sentence><sentence id="852" polarity="positive"><text>रोमांस, एक्शन, चेज, कॉमेडी, सॉन्ग एंड डांस और इमोशन से भरपूर 'किक' से साजिद नाडियाडवाला केवल सलमान खान के प्रशंसकों को खुश करने की कोशिश में हैं।</text></sentence><sentence id="853" polarity="positive"><text>हिंदी फिल्मों में स्क्रिप्ट लेखन का यह खास कौशल है, जो पॉपुलर स्टार की फिल्मों में आजमाया जाता है।</text></sentence><sentence id="854" polarity="positive"><text>'किक' जैसी फिल्मों का एकमात्र उद्देश्य आम दर्शकों का मनोरंजन करना है।</text></sentence><sentence id="855" polarity="positive"><text>आम दर्शक अपने परिवार के सदस्यों के साथ उसका आनंद उठा सकें।</text></sentence><sentence id="856" polarity="conflict"><text>'किक' अपनी इन सीमाओं और खूबियों में कहीं बिखरती और कहीं प्रभावित करती है।</text></sentence><sentence id="857" polarity="negative"><text>इंटरवल के पहले का विस्तार लंबा हो गया है।</text></sentence><sentence id="858" polarity="negative"><text>देवी और उसके पिता के रिश्ते को स्थापित करने वाले दृश्य नाहक खींचे गए हैं</text></sentence><sentence id="859" polarity="negative"><text>हम दशकों से ऐसी छेड़खानियां और बदमाशियां देखते आए हैं।</text></sentence><sentence id="860" polarity="conflict"><text>अगर फिल्म के नायक सलमान खान हैं तो सीधे व सामान्य की उम्मीद ही नहीं करनी चाहिए।</text></sentence><sentence id="861" polarity="negative"><text>देवी और डेविल की हरकतों में कई बार लॉजिक की परवाह नहीं की गई है, लेकिन क्या सलमान खान के प्रशंसक इन पर गौर करते हैं?</text></sentence><sentence id="862" polarity="positive"><text>'किक' में सलमान खान पूरे फॉर्म में हैं।</text></sentence><sentence id="863" polarity="conflict"><text>उम्र चेहरे और शरीर पर दिखती है, लेकिन ऊर्जा में कोई कमी नहीं है।</text></sentence><sentence id="864" polarity="positive"><text>सलमान ने एक्शन के दृश्यों में आवश्यक फुर्ती दिखाई है।</text></sentence><sentence id="865" polarity="positive"><text>रोमांस और डांस का उनका खास अंदाज यहां भी मौजूद है।</text></sentence><sentence id="866" polarity="negative"><text>कुछ दृश्यों में वे अवश्य लड़खड़ा गए हैं।</text></sentence><sentence id="867" polarity="positive"><text>नवाज की तारीफ करनी होगी कि चंद दृश्यों के अपने किरदार का उन्होंने अदायगी से यादगार बना दिया है।</text></sentence><sentence id="868" polarity="negative"><text>चटखारे लेकर उनके बोलने के अंदाज की नकल होगी।</text></sentence><sentence id="869" polarity="positive"><text>उनमें वह जंचती हैं।</text></sentence><sentence id="870" polarity="negative"><text>संवाद अदायगी और नाटकीय दृश्यों के लिए उन्हें और मेहनत करनी होगी।</text></sentence><sentence id="871" polarity="positive"><text>सौरभ शुक्ला, मिथुन चक्रवर्ती, विपिन शर्मा और संजय मिश्रा अपनी भूमिकाओं में उपयुक्त हैं।</text></sentence><sentence id="872" polarity="positive"><text>ईद के मौके पर सलमान खान और साजिद नाडियाडवाला की पेशकश 'किक' आम दर्शकों का ध्यान में रख कर बनाई गई सलमान खान की विशेषताओं की फिल्म है।</text></sentence><sentence id="873" polarity="neutral"><text>शाद अली ने इस मूल धारणा का आज के माहौल में कुछ किरदारों के जरिए पेश किया है।</text></sentence><sentence id="874" polarity="positive"><text>वे वहां के ग्रे शेड के किरदारों के साथ मनोरंजन रचते हैं।</text></sentence><sentence id="875" polarity="conflict"><text>फिल्म अच्छा द्वंद्व रचती है, लेकिन उस अनुपात में नाटकीय नहीं हो पाती।</text></sentence><sentence id="876" polarity="negative"><text>देव को मारने निकले भैयाजी के गुर्गे का सीक्वेंस प्रहसन बन कर रह गया है।</text></sentence><sentence id="877" polarity="positive"><text>शाद अली पटकथा में आसान रास्ते चुनते हैं।</text></sentence><sentence id="878" polarity="negative"><text>रणवीर सिंह की स्वाभाविक ऊर्जा का सही इस्तेमाल नहीं हो पाया है।</text></sentence><sentence id="879" polarity="positive"><text>गोविंदा ने अपने किरदार को समझा और सही ढंग से पेश किया हे।</text></sentence><sentence id="880" polarity="negative"><text>अगर वे कम नाचते और गाते तो अधिक प्रभावशाली लगते।</text></sentence><sentence id="881" polarity="negative"><text>अली जफर रणवीर सिंह को बराबरी का साथ नहीं दे पाए हैं।</text></sentence><sentence id="882" polarity="negative"><text>किलर की भूमिका में वे कमजोर हैं।</text></sentence><sentence id="883" polarity="conflict"><text>बॉडी लैंग्वेज और आवाज में रफनेस लाने की उन्होंने कोशिश जरूर की है, लेकिन बात बनी नहीं है।</text></sentence><sentence id="884" polarity="negative"><text>देव और दिशा के बीच के भावनात्मक दृश्य कम हैं।</text></sentence><sentence id="885" polarity="positive"><text>गीत-संगीत ज्यादा भावपूर्ण और प्रभावकारी हो गया है।</text></sentence><sentence id="886" polarity="positive"><text>गुलजार की आवाज में बोली गई पंक्तियां कानों में गूंजती और अर्थ घोलती हैं।</text></sentence><sentence id="887" polarity="neutral"><text>आशु त्रिखा की फिल्म 'कोयलांचल' कुख्यात कोल माफिया की जमीन को टटोलती हुई एक ऐसे किरदार की कहानी कहती है, जिसकी क्रूरता एक शिशु की मासूम प्रतिक्रियाओं से बदल जाती है।</text></sentence><sentence id="888" polarity="negative"><text>आशु त्रिखा ने मूल कहानी तक पहुंचने के पहले परिवेश चित्रित करने में ज्यादा वक्त लगा दिया है।</text></sentence><sentence id="889" polarity="neutral"><text>नाम और इंटरवल के पहले के विस्तृत निरूपण से लग सकता है कि यह फिल्म कोल माफिया के तौर-तरीकों पर केंद्रित होगी।</text></sentence><sentence id="890" polarity="negative"><text>रंभिक विस्तार से यह गलतफहमी पैदा होती है।</text></sentence><sentence id="891" polarity="positive"><text>'कोयलांचल' में व्याप्त हिंसा और गैरकानूनी हरकतों को आशु त्रिखा ने बहुत अच्छी तरह चित्रित किया है।</text></sentence><sentence id="892" polarity="negative"><text>इस फिल्म में हिंसा जघन्यतम रूप में दिखती है।</text></sentence><sentence id="893" polarity="negative"><text>इस प्रक्रिया में निर्देशक बार-बार दृश्यों और किरदारों के प्रेम में फंसते दिखाई देते हैं।</text></sentence><sentence id="894" polarity="negative"><text>ऐसा प्रतीत होता है कि इस प्रेम में वे कई बारी अतिवादी अप्रोच अपनाते हैं।</text></sentence><sentence id="895" polarity="negative"><text>मूल उद्देश्य से भी भटकते हैं।</text></sentence><sentence id="896" polarity="neutral"><text>'कोयलांचल' वास्तव में परिवेश से अधिक उन किरदारों की कहानी है, जिन्होंने भावनाओं का दूसरा पक्ष देखा ही नहीं है।</text></sentence><sentence id="897" polarity="positive"><text>फिल्म के संवाद उत्तेजक हैं।</text></sentence><sentence id="898" polarity="positive"><text>'कोयलांचल' की स्थिति और भयावहता को संजय मासूम ने सटीक शब्दों में व्यक्त किया है।</text></sentence><sentence id="899" polarity="conflict"><text>फिल्म चुस्त और सुगठित होती तो अधिक प्रभावशाली होती।</text></sentence><sentence id="900" polarity="positive"><text>कलाकारों में नवोदित अभिनेता विपिन्नो का कार्य सराहनीय है।</text></sentence><sentence id="901" polarity="positive"><text>विनोद खन्ना और सुनील शेट्टी को अपने किरदारों के लिए अधिक मेहनत करने की जरूरत ही नहीं पड़ी।</text></sentence><sentence id="902" polarity="negative"><text>आशु त्रिखा की एक उलझन यह भी रही है कि वे एक साथ गई मुद्दों को टच करते हैं, लेकिन उन्हें पर्याप्त गहराई से नहीं छू पाते, इसलिए उनकी अप्रोच और कोशिश में अधूरेपन की झलक है।</text></sentence><sentence id="903" polarity="negative"><text>फिल्म 'कुछ कुछ लोचा है' में बहुत लोचे हैं।</text></sentence><sentence id="904" polarity="negative"><text>दरअसल, यह फिल्म से ज्यादा एक अधेड़ उम्र के आदमी की फैंटेसी लगती है।</text></sentence><sentence id="905" polarity="negative"><text>लेखक और निर्देशक देवांग ढो़लकिया ने फिल्म के पहले ही सीन में सनी लियोन को कम कपड़ों में दिखाकर यह बता दिया है कि आगे होने क्या वाला है।</text></sentence><sentence id="906" polarity="neutral"><text>सनी लियोन पॉर्न स्टार रही हैं, शायद ये बात निर्देशक के दिमाग में फिल्म बनाते समय हमेशा घूमती रही।</text></sentence><sentence id="907" polarity="negative"><text>यह निराशाजनक है कि एडल्ट कॉमेडी का कंसेप्ट भी बहुत सीमित हो चला है।</text></sentence><sentence id="908" polarity="negative"><text>ऐसा लगता है कि आलसी फिल्ममेकर ने यह बहाना ही बना लिया है कि फिल्म में सनी है तो बाकी सब अपने आप हो जाएगा।</text></sentence><sentence id="909" polarity="neutral"><text>क्या यही सच है फिल्म के अंत में दिए इस संदेश में फिल्म का सार है।</text></sentence><sentence id="910" polarity="positive"><text>फिल्म का कथ्य रोचक और महत्वपूर्ण है।</text></sentence><sentence id="911" polarity="negative"><text>उस कथ्य को पटकथा का रूप देने में कुछ कमियां रह गई हैं।</text></sentence><sentence id="912" polarity="negative"><text>इस फिल्म में शिल्पगत समस्याएं हैं।</text></sentence><sentence id="913" polarity="positive"><text>क्या यही सच है आत्मकथात्मक फिल्मों की कड़ी में बनी ईमानदार फिल्म है।</text></sentence><sentence id="914" polarity="conflict"><text>इस फिल्म की प्रस्तुति और पटकथा में फिल्मी नियमों का पालन किया जाता तो यह और रोचक और उल्लेखनीय फिल्म होती।</text></sentence><sentence id="915" polarity="negative"><text>स्टारों के प्रभाव से फिल्म को बचाने की जोखिम में वाई. पी. सिंह ने साधारण कलाकारों से काम लिया है।</text></sentence><sentence id="916" polarity="negative"><text>वे फिल्म के कथ्य और भाव को सही ढंग से संप्रेषित नहीं कर पाते।</text></sentence><sentence id="917" polarity="conflict"><text>क्या यही सच है मैं उद्देश्य की ईमानदारी है, लेकिन सिनेमा के लिहाज से यह कमजोर फिल्म है।</text></sentence><sentence id="918" polarity="positive"><text>मकबूल खान की लंका हिंदी फिल्मों में चुपके से आ रहे एक परिवर्तन संकेत देती है।</text></sentence><sentence id="919" polarity="neutral"><text>लंका मकबूल खान ने उत्तर भारत के एक शहर को चरित्र बनाकर पेश किया है।</text></sentence><sentence id="920" polarity="positive"><text>नकली सेट और नयनाभिरामी लोकेशन से निकलते ही फिल्म अलग रंग और छटा बिखेरती है।</text></sentence><sentence id="921" polarity="negative"><text>लंका धूसर रंग की खुरदुरी फिल्म है, लेकिन क्या टीवी और फिल्मों से बाहर का हमारा समाज ऐसा ही नहीं है।</text></sentence><sentence id="922" polarity="neutral"><text>लंका मुख्य रूप से जसवंत सिसोदिया की कहानी है।</text></sentence><sentence id="923" polarity="positive"><text>निश्चित ही मनोज बाजपेयी ने मुख्य किरदार को बखूबी निभाया है।</text></sentence><sentence id="924" polarity="negative"><text>अर्जन वाजबा और टिया बाजपेयी के बीच संवाद और दृश्य कम हैं।</text></sentence><sentence id="925" polarity="negative"><text>निर्देशक ने उनकी आंखों और भावों से काम लिया है, जिसमें वे सक्षम नहीं दिखते।</text></sentence><sentence id="926" polarity="positive"><text>इस फिल्म की खूबी स्थानीयता है।</text></sentence><sentence id="927" polarity="positive"><text>मुंबई के बाहर एक छोटे शहर के कुछ किरदारों को उनके माहौल में देखना एक नया अनुभव देता है।</text></sentence><sentence id="928" polarity="conflict"><text>बजट और घटनाओं की कमी की वजह से फिल्म की अपनी सीमाएं जाहिर होती हैं,लेकिन कुछ नया करते समय यह दबाव रहता है।</text></sentence><sentence id="929" polarity="positive"><text>इस प्रेम कहानी का धोखा खलता जरूर है,लेकिन वह छलता नहीं है।</text></sentence><sentence id="930" polarity="positive"><text>विक्रम छठे दशक के बंगाल की पृष्ठभूमि में एक रोचक और उदास प्रेम कहानी चुनते हैं।</text></sentence><sentence id="931" polarity="positive"><text>इस कहानी में अवसाद भी है,लेकिन वह 'देवदास' की तरह दुखी नहीं करता।</text></sentence><sentence id="932" polarity="positive"><text>वह किरदारों का विरेचन करता है और आखिरकार दर्शक के सौंदर्य बोध को उष्मा देता है।</text></sentence><sentence id="933" polarity="positive"><text>अपनी दूसरी फिल्म में ही विक्रम सरल और सांद्र निर्देशक होने का संकेत देते हैं।</text></sentence><sentence id="934" polarity="positive"><text>ठोस उम्मीद जगाते हैं।</text></sentence><sentence id="935" polarity="positive"><text>'लुटेरा' का पीरियड और परिवेश चुभता नहीं है।</text></sentence><sentence id="936" polarity="positive"><text>निश्चित ही इसके लिए फिल्म के प्रोडक्शन डिजायनर और कॉस्ट्यूम डिजायनर समत अन्य तकनीशियनों को भी धन्यवाद देना होगा कि उनकी काबिलियत से यह फिल्म संपूर्णता को छूती नजर आती है।</text></sentence><sentence id="937" polarity="positive"><text>फिल्म का यह रोचक दृष्टांत है।</text></sentence><sentence id="938" polarity="positive"><text>उन्होंने दोनों प्रमुख कलाकारों के साथ बाकियों को भी हुनर दिखाने के अवसर दिए हैं।</text></sentence><sentence id="939" polarity="positive"><text>विक्रम की 'लुटेरा' सोनाक्षी सिन्हा और रनवीर सिंह के करियर की उल्लेखनीय फिल्म रहेगी।</text></sentence><sentence id="940" polarity="positive"><text>पाखी के जमींदार पिता के रूप में बरूण चंदा उल्लेखनीय हैं।</text></sentence><sentence id="941" polarity="neutral"><text>हिंदी फिल्मों में किरदारों के बारे में बताने के लिए कुछ सीन खर्च करने पड़ते हैं।</text></sentence><sentence id="942" polarity="positive"><text>आदिल हुसैन फिर से प्रभावशाली भूमिका में नजर आते हैं।</text></sentence><sentence id="943" polarity="positive"><text>आरिफ जकारिया,दिब्येन्दु भट्टाचार्य,विक्रांत मैसी और दिव्या दत्ता अपेक्षाकृत छोटी और जरूरी भूमिकाओं में संग योगदान करते हैं।</text></sentence><sentence id="944" polarity="positive"><text>इस फिल्म की एक प्रासंगिक खासियत है।</text></sentence><sentence id="945" polarity="positive"><text>फिल्म में डॉयलॉगबाजी नहीं है।</text></sentence><sentence id="946" polarity="positive"><text>सारे भाव-अनुभाव सहज शब्दों में संप्रेषित होते हैं।</text></sentence><sentence id="947" polarity="positive"><text>संवाद लेखक अनुराग कश्यप का योगदान सराहनीय है।</text></sentence><sentence id="948" polarity="positive"><text>फिल्म के गीत-संगीत और सिनेमैटोग्राफी का जिक्र होना ही चाहिए।</text></sentence><sentence id="949" polarity="positive"><text>अमित त्रिवेदी और अमिताभ भट्टाचार्य की जोड़ी ने भावपूर्ण और परिवेशात्मक संगीत देता है।</text></sentence><sentence id="950" polarity="positive"><text>और हां फिल्म के निर्माताओं को धन्यवाद कि उन्होंने ऐसे विध्वंयात्मक मनोरंजन के दौर में विक्रमादित्य की सोच को संबल दिया।</text></sentence><sentence id="951" polarity="neutral"><text>पहली फिल्म में अभिनय के साथ लेखन और निर्देशन की भी जिम्मेदारी उन्होंने संभाली है।</text></sentence><sentence id="952" polarity="positive"><text>डांस जोनर की यह फिल्म किशोर और युवा दर्शकों की रुचि का खयाल रखती है।</text></sentence><sentence id="953" polarity="positive"><text>साहिल प्रेम ने ऐसी फिल्मों की परंपरा में ही कुछ नया करने की कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="954" polarity="positive"><text>इस मुश्किल काम में इमोशन भी जोड़ दिए गए हैं।</text></sentence><sentence id="955" polarity="positive"><text>साहिल प्रेम की 'मैड अबाउट डांस' में डांस के प्रति आरव की दीवानगी को अच्छी तरह चित्रित किया गया है।</text></sentence><sentence id="956" polarity="positive"><text>यह फिल्म आरव के संघर्ष के साथ ही भारतीय और एशियाई मूल के लोगों के प्रति श्वेतरंगी समुदाय की श्रेष्ठ ग्रंथि को भी दर्शाती है।</text></sentence><sentence id="957" polarity="positive"><text>साहिल प्रेम लेखन और निर्देशन के पहले प्रयास में उम्मीद जगाते हैं।</text></sentence><sentence id="958" polarity="positive"><text>आरव की भूमिका निभा रहे साहिल प्रेम में अपने किरदार की चपलता और एनर्जी है।</text></sentence><sentence id="959" polarity="positive"><text>उन्होंने सहयोगी कलाकारों के चुनाव में उनके नृत्य कौशल का ध्यान रखा है।</text></sentence><sentence id="960" polarity="positive"><text>यही वजह है कि डांस के सभी सिक्वेंस में गति और ऊर्जा नजर आती है।</text></sentence><sentence id="961" polarity="conflict"><text>साहिल प्रेम नाटकीय और संवाद के दृश्यों में थोड़े अनगढ़ हैं, जिसकी भरपाई वह अपने डांस से कर देते हैं।</text></sentence><sentence id="962" polarity="positive"><text>नायिका के तौर पर अमृत मघेरा ने उनका बराबर साथ दिया है।</text></sentence><sentence id="963" polarity="positive"><text>आरव के अमीर और जिंदादिल दोस्त के रूप राशुल आनंद अपने किरदार और अदायगी की वजह से याद रह जाते हैं।</text></sentence><sentence id="964" polarity="positive"><text>यहां रानी मुखर्जी पुलिस इंस्पेक्टर के साथ जिम्मेदार गृहिणी की भी भूमिका निभाती हैं।</text></sentence><sentence id="965" polarity="positive"><text>बतौर एक्टर स्क्रिप्ट की मांग के मुताबिक वह दोनों भूमिकाओं में सक्षम दिखने की कोशिश करती हैं।</text></sentence><sentence id="966" polarity="positive"><text>क्राइम ब्रांच की जरूरतों के मुताबिक वह खतरनाक अपराधियों को गिरफ्तार करने से लेकर उन्हें सबक सिखाने तक का काम कर्मठता से करती हैं।</text></sentence><sentence id="967" polarity="conflict"><text>फिल्म का आरंभ बहुत ही सहज और नया है, लेकिन पहली भिडंत के साथ ही 'मर्दानी' आम पुलिसिया फिल्मों की तरह लकीर की फकीर हो जाती है।</text></sentence><sentence id="968" polarity="negative"><text>इस प्रयास में किरदार और कलाकार की संगत टूटती है।</text></sentence><sentence id="969" polarity="positive"><text>इसका एक फायदा हुआ है कि फिल्म के खलनायक को पहचान मिल गई है।</text></sentence><sentence id="970" polarity="positive"><text>वाल्ट के किरदार में ताहिर राज भसीन अपनी अदायगी से ध्यान खींचते हैं।</text></sentence><sentence id="971" polarity="positive"><text>निश्चित ही उन्होंने इस किरदार को खास बना दिया है।</text></sentence><sentence id="972" polarity="negative"><text>वाल्ट की क्रूरता उसकी सहजता में ज्यादा उभरी है।</text></sentence><sentence id="973" polarity="positive"><text>फिल्म में वकील की भूमिका निभा रहे कलाकार ने भी ऐसे चालू किरदार को अलग अंदाज दिया है।</text></sentence><sentence id="974" polarity="positive"><text>रानी मुखर्जी जांबाज पुलिस इंस्पेक्टर की भूमिका के लिए आवश्यक स्फूर्ति का प्रदर्शन करती हैं।</text></sentence><sentence id="975" polarity="negative"><text>उन्हें एक्शन और खलनायक से अकेले भिडऩे का भी मौका मिला है, लेकिन वह नियोजित और साधारण दिखता है।</text></sentence><sentence id="976" polarity="positive"><text>रानी की खूबी संवाद अदायगी और शिवानी के किरदार की पेशगी में है।</text></sentence><sentence id="977" polarity="positive"><text>रानी ने शिवानी के किरदार को मर्दानी बनाने में जी-तोड़ मेहनत की है।</text></sentence><sentence id="978" polarity="negative"><text>महिला होने के वजह से उन्हें गर्दा उड़ाऊ और धरतीछोड़ एक्शन नहीं दिए गए हैं।</text></sentence><sentence id="979" polarity="neutral"><text>हालांकि फिल्म में चाइल्ड ट्रैफिकिंग के आंकड़े और रेफरेंस देकर फिल्म को मुद्दापरक बताने की कोशिश है, लेकिन पूरी फिल्म मसाला एंटरटेनमेंट की चालू परंपरा का महिला संस्करण है।</text></sentence><sentence id="980" polarity="negative"><text>नायिका प्रधान होने के बावजूद यह महिला प्रधान फिल्म नहीं है।</text></sentence><sentence id="981" polarity="negative"><text>फिल्म के अंत में औरतों के एहसास और आत्मानूभूति से प्रेरित एक स्त्री गान भी है, जो फिल्म के मनोरंजक प्रभाव को जबरदस्ती फेमिनिस्ट रंग देने की असफल कोशिश करता है।</text></sentence><sentence id="982" polarity="positive"><text>प्रदीप सरकार 'परिणीता' के बाद के दो असफल प्रयासों के पश्चात 'मर्दानी' में रानी मुखर्जी की मदद से थोड़े रंग मे दिखते हैं।</text></sentence><sentence id="983" polarity="neutral"><text>वे अपनी कहानियां इन मुद्दों के इर्द-गिर्द चुन रहे हैं।</text></sentence><sentence id="984" polarity="cpn"><text>दर्शकों का एक हिस्सा इस पर हंस सकता है, लेकिन फिल्म आखिरकार मुद्दे, मूवमेंट और जनता के प्रति असंवेदी बनाती है।</text></sentence><sentence id="985" polarity="positive"><text>फिल्म किरदारों के सहारे कथ्य के प्रभाव को बढ़ाती है।</text></sentence><sentence id="986" polarity="negative"><text>किरदार अधिक प्रभावशाली हो जाएं और उनमें परस्पर संतुलन न हो तो प्रवाह टूटता है।</text></sentence><sentence id="987" polarity="positive"><text>पंकज कपूर और शबाना आजमी सिद्ध अभिनेता हैं।</text></sentence><sentence id="988" polarity="conflict"><text>वे मामूली दृश्यों को भी गैरमामूली बना देते हैं।</text></sentence><sentence id="989" polarity="negative"><text>उनके बीच इमरान खान और अनुष्का शर्मा जैसे अभिनय के छोटे बटखरे पासंग नहीं बना पाते।</text></sentence><sentence id="990" polarity="negative"><text>उनका हरियाणवी लहजा बार-बार टूटता है।</text></sentence><sentence id="991" polarity="positive"><text>विशाल भारद्वाज शब्द और दृश्य के धनी फिल्मकार हैं।</text></sentence><sentence id="992" polarity="negative"><text>इसके बावजूद उनकी फिल्मों को क्रमवार देखें तो 'मकबूल' से 'मटरू की बिजली का मन्डोला' तक की यात्रा में लगातार बिखराव की ओर बढ़ रहे हैं।</text></sentence><sentence id="993" polarity="conflict"><text>उनका क्राफ्ट निखरता जा रहा है और कथ्य बिखरता जा रहा है।</text></sentence><sentence id="994" polarity="positive"><text>विशाल भारद्वाज की फिल्मों का गीत-संगीत बहुत ओजपूर्ण, मधुर और कर्णप्रिय होता है।</text></sentence><sentence id="995" polarity="positive"><text>इस फिल्म के गीत-संगीत में भी वे सारी खूबियां हैं।</text></sentence><sentence id="996" polarity="negative"><text>फिल्म का अप्रोच कॉमिकल है और विषय राजनीतिक मुद्दे की अधूरी समझ से गढ़ा गया है, इसलिए फिल्म का घालमेल निराश करता है।</text></sentence><sentence id="997" polarity="positive"><text>विशाल भारद्वाज की इस हिम्मत के लिए बधाई कि इस फिल्म के पोस्टर पर फिल्म का टायटल चलन के मुताबिक अंग्रेजी में नही लिखा गया है।</text></sentence><sentence id="998" polarity="positive"><text>विनोद कापड़ी ने कलाकारों से लेकर लोकेशन तक में देसी टच रखा है।</text></sentence><sentence id="999" polarity="neutral"><text>यह फिल्म भारतीय समाज के एक विशेष इलाके में चल रही भ्रष्ट व्यवस्था को उजागर करती है।</text></sentence><sentence id="1000" polarity="neutral"><text>उन्होंने अपने किरदारों को सहज स्थितियों में रखा है और खास चुटीले अंदाज में गांव में चल रही मिलीभगत को पेश कर दिया है।</text></sentence><sentence id="1001" polarity="positive"><text>विनोद कापड़ी की ईमानदार पहली कोशिश की सराहना होनी चाहिए।</text></sentence><sentence id="1002" polarity="positive"><text>उन्होंने उत्तर भारत के कड़वे यथार्थ को तंजिया तरीके से पेश किया है।</text></sentence><sentence id="1003" polarity="positive"><text>फिल्मों  के संवाद में हिंदी व्यंग्यकारों की परंपरा का मारक अंदाज है।</text></sentence><sentence id="1004" polarity="conflict"><text>कहीं कम हंसी आती है तो कहीं ज्यादा हंसी आती है।</text></sentence><sentence id="1005" polarity="negative"><text>कमी है तो निरंतरता की।</text></sentence><sentence id="1006" polarity="negative"><text>पटकथा और दृश्यों के संयोजन की आंतरिक समस्या है।</text></sentence><sentence id="1007" polarity="negative"><text>उसकी वजह से कथानक का असर कमजोर होता है।</text></sentence><sentence id="1008" polarity="negative"><text>रवि किशन की भाषा बार-बार फिसलती है और हरियाणवी की जगह खड़ी हिंदी हो जाती है।</text></sentence><sentence id="1009" polarity="conflict"><text>भाषा की दिक्कत को दरकिनार कर दें तो उन्होंने भीमा सिंह के किरदार को सहजता से निभाया है।</text></sentence><sentence id="1010" polarity="positive"><text>नु कपूर और ओम पुरी के युगल दृश्य  अच्छे बने पड़े हैं।</text></sentence><sentence id="1011" polarity="conflict"><text>संजय मिश्रा कुछ दृश्यों  में खूब हंसाते हैं, लेकिन वे कई बार दृश्य से बाहर निकल जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1012" polarity="positive"><text>राहुल बग्गा  ने अर्जुन के किरदार की सादगी बरकरार रखी है।</text></sentence><sentence id="1013" polarity="negative"><text>खक ने उन पर ज्यादा ध्यान नहीं दिया है।</text></sentence><sentence id="1014" polarity="negative"><text>भीड़ के दृश्यों में ग्रामीणों का इस्तेमाल बेहतर है, लेकिन उन्हें हिदायत देनी थी कि वे कैमरा कौंशस न हों।</text></sentence><sentence id="1015" polarity="negative"><text>एक-दो की वजह से कुछ दृश्यों का प्रभाव कम हो गया है।</text></sentence><sentence id="1016" polarity="negative"><text>विनोद कापड़ी की 'मिस टनकपुर हाजिर हो' अच्छी सटायर फिल्म  होते-होत रह गई है।</text></sentence><sentence id="1017" polarity="conflict"><text>पहली कोशिश की ईमानदारी से ऐसा लगता है कि अनुभव के साथ अनगढ़पन और कच्चापन कम होगा तो भविष्य में प्रभावशाली फिल्म आ सकती है।</text></sentence><sentence id="1018" polarity="positive"><text>विनोद कापड़ी के पास विचार और दृष्टि है।</text></sentence><sentence id="1019" polarity="negative"><text>बस, उन्हें पर्दे पर सटीक तरीके से उतारने के अभ्यास की जरूरत है।</text></sentence><sentence id="1020" polarity="positive"><text>साथ ही उसने अपना दबदबा कायम रखा है।</text></sentence><sentence id="1021" polarity="positive"><text>इसका कारण है उनकी दमदार क्षमता।</text></sentence><sentence id="1022" polarity="positive"><text>वो हर मिनट में अपना सौ प्रतिशत देते हैं।</text></sentence><sentence id="1023" polarity="positive"><text>यही कारण है कि मिशन इम्पॉसिबल का जलवा 20 सालों के बाद भी कायम है।</text></sentence><sentence id="1024" polarity="positive"><text>और तो और हर फिल्म पिछली से बेहतर नजर आती है।</text></sentence><sentence id="1025" polarity="conflict"><text>'मिशन इम्पॉसिबल रफ नेशन' भले ही आपको 'घोस्ट प्रोटोकॉल' जैसा मजा न दे मगर हां यह एक्शन मूवी जरूर हैं।</text></sentence><sentence id="1026" polarity="neutral"><text>फिल्म का निर्देशन क्रिस्टोफर मैकक्वेरी ने किया है।</text></sentence><sentence id="1027" polarity="positive"><text>यह पहली फिल्म है जो उन्होंने बड़ी अच्छी बनाई है।</text></sentence><sentence id="1028" polarity="neutral"><text>इनमें पिछली चार फिल्मों की झलक भी देखने को मिलती है।</text></sentence><sentence id="1029" polarity="positive"><text>यह पैकेज भी दमदार है।</text></sentence><sentence id="1030" polarity="positive"><text>कहानी 'मिशन इम्पॉसिबल' के स्टैंडर्ड को मैच करती हुई है।</text></sentence><sentence id="1031" polarity="neutral"><text>मगर प्रेजेन्टेशन का तरीका अलग है।</text></sentence><sentence id="1032" polarity="positive"><text>मैकक्वेरी ने हर किरदार को स्थापित करने का पूरा समय लिया है।</text></sentence><sentence id="1033" polarity="positive"><text>दूसरी तरफ फिल्म तूफान की तरह दौड़ती है।</text></sentence><sentence id="1034" polarity="positive"><text>रोमांच बना रहता है।</text></sentence><sentence id="1035" polarity="positive"><text>फिल्म में एक्शन सीन अच्छे हैं।</text></sentence><sentence id="1036" polarity="positive"><text>टॉम क्रूज की सुपरफास्ट मोटरसाइकल भी आपको लुभाएगी।</text></sentence><sentence id="1037" polarity="positive"><text>फिल्म का टाइटल दर्शाते सीन पसंद आएंगे।</text></sentence><sentence id="1038" polarity="positive"><text>फिल्म का प्रेजन्टेशन दर्शाता है कि ये फिल्म भी जेम्स बॉन्ड मूवी की तरह ही सफल सीरीज बनती जा रही है।</text></sentence><sentence id="1039" polarity="negative"><text>यशराज की फिल्म 'बेवकूफियां' भी समय की चाशनी में डुबोई हुई पुरानी कहानी ही है।</text></sentence><sentence id="1040" polarity="negative"><text>पता नहीं निर्माता आदित्य चोपड़ा को इस कहानी में क्या खास नजर आया और निर्देशक नूपुर अस्थाना ने क्या अलग देखा?</text></sentence><sentence id="1041" polarity="neutral"><text>संभव है कि निर्माता-निर्देशक ने यह सोचा हो कि एयरलाइंस और बैंक की नौकरी के साथ मंदी का तड़का कहानी को नया रूप देगा, लेकिन मंदी का दौर आज बस कहने के लिए है यह सभी जानते हैं।</text></sentence><sentence id="1042" polarity="neutral"><text>कहानी को लेकर शायद इसके निर्माता-निर्देशक संशय की स्थिति में पहले से थे, तभी तो उन्होंने सोनम को लेकर स्वीमिंग पूल वाला सीन क्रिएट किया और उन्हें बिकनी में दिखाया।</text></sentence><sentence id="1043" polarity="negative"><text>कुल मिलाकर हिंदी फिल्मों में अच्छी कहानी का अभाव है, यह बात एक बार फिर सामने आई 'बेवकूफियां' के जरिए।</text></sentence><sentence id="1044" polarity="negative"><text>फिल्म के बारे में कहा जा सकता है कि यह यशराज जैसी ऊंची दुकान का फीका पकवान है।</text></sentence><sentence id="1045" polarity="positive"><text>अभिनय की बात की जाए, तो सोनम कपूर अपने अंदाज में सही दिखी हैं।</text></sentence><sentence id="1046" polarity="positive"><text>आयुष्मान खुराना का भी काम इस फिल्म में पहले से अच्छा हुआ है।</text></sentence><sentence id="1047" polarity="positive"><text>ऋषि कपूर ने कमाल का काम किया है।</text></sentence><sentence id="1048" polarity="conflict"><text>फिल्म को खूबसूरत बनाने के लिए ऐसे किसी सीन या लोकेशन को नहीं दिखाया गया है, जो दर्शकों की आंखों को सुकून दे।</text></sentence><sentence id="1049" polarity="neutral"><text>पर्दे पर सिर्फ कैरेक्टर नजर आते हैं।</text></sentence><sentence id="1050" polarity="negative"><text>गीत-संगीत की बात की जाए, तो फिल्म देखते हुए इसका मजा नहीं मिलता।</text></sentence><sentence id="1051" polarity="negative"><text>सभी गीत आते-जाते से लगते हैं।</text></sentence><sentence id="1052" polarity="positive"><text>बस 'गुलछर्रे..' को सुनना थोड़ा अच्छा लगता है।</text></sentence><sentence id="1053" polarity="neutral"><text>फिल्म में संगीत रघु दीक्षित का है।</text></sentence><sentence id="1054" polarity="neutral"><text>गीत लिखे हैं अनविता दत्त ने।</text></sentence><sentence id="1055" polarity="positive"><text>सतीश कौशिक को रीमेक फिल्मों का उस्ताद निर्देशक कहा जा सकता है।</text></sentence><sentence id="1056" polarity="negative"><text>देश भर के दर्शकों को रिझाने की फिक्र में उन्होंने विषय और प्रस्तुति का गाढ़ापन छोड़ दिया है।</text></sentence><sentence id="1057" polarity="conflict"><text>फिल्म थोड़ी हल्की हो गई है, फिर भी विषय की नवीनता और सिद्ध कलाकारों के सहयोग से मनोरंजन करने में सफल रहती है।</text></sentence><sentence id="1058" polarity="neutral"><text>'गैंग ऑफ घोस्ट्स' भूतों के भविष्य के बहाने शहरी समाज के वर्तमान की कहानी है।</text></sentence><sentence id="1059" polarity="positive"><text>सतीश कौशिक ने हिंदी दर्शकों की अभिरुचि के अनुसार थोड़ा बदलाव किया है।</text></sentence><sentence id="1060" polarity="positive"><text>सेठ गेंदामल के साथ बीते जमाने के अन्य किरदारों को अच्छी तरह गढ़ा गया है।</text></sentence><sentence id="1061" polarity="positive"><text>इसमें समाज के हर तबके के किरदार हैं।</text></sentence><sentence id="1062" polarity="positive"><text>सतीश कौशिक ने उनके परिवेश और संवाद के माध्यम से दर्शकों को हंसने की विसंगतियां दी हैं।</text></sentence><sentence id="1063" polarity="negative"><text>फिल्म वर्तमान पर कटाक्ष करने के साथ अपने दौर को भी नहीं बख्शती।</text></sentence><sentence id="1064" polarity="positive"><text>अनुपम खेर लंबे समय के बाद अपनी भूमिका के प्रति गंभीर नजर आते हैं।</text></sentence><sentence id="1065" polarity="positive"><text>माही गिल ने अतीत की अभिनेत्री के अंदाज के साथ आवाज को भी परफॉरमेंस में अच्छी तरह उतारा है।</text></sentence><sentence id="1066" polarity="positive"><text>अन्य भूमिकाओं में राजपाल यादव, असरानी, यशपाल शर्मा आदि समुचित सहयोग करते हैं।</text></sentence><sentence id="1067" polarity="negative"><text>मीरा चोपड़ा में नयी नवेली की अनगढ़ता है।</text></sentence><sentence id="1068" polarity="negative"><text>जैकी श्राफ और चंकी पांडे ऐसी भूमिकाएं कई बार निभा चुके हैं।</text></sentence><sentence id="1069" polarity="negative"><text>इस फिल्म का गीत-संगीत कमजोर है।</text></sentence><sentence id="1070" polarity="negative"><text>वीनस की फिल्म में यह कमी खलती है।</text></sentence><sentence id="1071" polarity="positive"><text>पिछले दशकों में उनकी फिल्मों का संगीत दर्शकों को झुमाता रहा है।</text></sentence><sentence id="1072" polarity="positive"><text>नागेश कुकुनूर 'हैदराबाद ब्लूज' से दस्तक देने के बाद लगातार खास किस्म की फिल्म निर्देशित करते रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1073" polarity="conflict"><text>बजट में छोटी, मगर विचार में बड़ी उनकी फिल्में हमेशा झकझोरती हैं।</text></sentence><sentence id="1074" polarity="conflict"><text>'इकबाल' और 'डोर' जैसी फिल्में दे चुके नागेश कुकुनुर के पास अब अनुभव, संसाधन और स्रोत हैं, लेकिन फिल्म मेकिंग के अपने तरीके में वे गुणवत्ता लाने की कोशिश नहीं करते।</text></sentence><sentence id="1075" polarity="conflict"><text>'लक्ष्मी' फिल्म का विचार उत्तम और जरूरी है, लेकिन इसकी प्रस्तुति और निर्माण की लापरवाही निराश करती है।</text></sentence><sentence id="1076" polarity="positive"><text>फिर भी मुक्त होने की उसकी छटपटाहट और जिजीविषा प्रभावित करती है।</text></sentence><sentence id="1077" polarity="positive"><text>'लक्ष्मी' एक लड़की की हिम्मत और जोश की कहानी है।</text></sentence><sentence id="1078" polarity="neutral"><text>नागेश कुकुनूर ने एक सच्ची कहानी पर यह फिल्म बनाई है।</text></sentence><sentence id="1079" polarity="neutral"><text>फिल्म के निर्माता नागेश कुकुनूर और सतीश कौशिक हैं।</text></sentence><sentence id="1080" polarity="neutral"><text>दोनों फिल्म के मुख्य किरदारों में हैं।</text></sentence><sentence id="1081" polarity="neutral"><text>ऐसा लगता है कि दोनों ने लड़कियों की खरीद-बिक्री पर एक उद्देश्यपूर्ण फिल्म बनाने का फैसला किया और फिर बजट सीमित रखने के लिए स्वयं अभिनय भी कर लिया।</text></sentence><sentence id="1082" polarity="negative"><text>चौदह वर्षीय लक्ष्मी (मोनाली ठाकुर) के गेटअप और मेकअप पर ध्यान नहीं दिया गया है।</text></sentence><sentence id="1083" polarity="negative"><text>जरूरी तो नहीं कि मुद्दे पर बनी फिल्मों में जरूरी तकनीकी पक्षों को नजरअंदाज किया जाए।</text></sentence><sentence id="1084" polarity="conflict"><text>इरादे और उद्देश्य में बड़ी होने के बावजूद 'लक्ष्मी' कमजोर फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1085" polarity="negative"><text>नागेश कुकुनूर और सतीश कौशिक अपनी भूमिकाओं में प्रभाव नहीं छोड़ पाते।</text></sentence><sentence id="1086" polarity="positive"><text>छोटी भूमिका में शेफाली शाह अपने किरदार के साथ न्याय करती है।</text></sentence><sentence id="1087" polarity="negative"><text>'लक्ष्मी' आर्ट फिल्म के प्रभाव में बनायी गई साधारण फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1088" polarity="positive"><text>फिर भी अखिलेश जायसवाल के क्रिएटिव साहस की तारीफ करनी होगी कि उन्होंने एक फिल्म के माध्यम से 'मस्तराम' के महत्व को रेखांकित किया है।</text></sentence><sentence id="1089" polarity="negative"><text>आत्मा कहने के लिए एक भूतही फिल्म है लेकिन डराने के सारे फॉर्मूले पुराने हैं।</text></sentence><sentence id="1090" polarity="neutral"><text>मसलन, एक अकेली महिला और उसकी बेटी।</text></sentence><sentence id="1091" polarity="conflict"><text>नवाजुद्दीन जैसा अच्छा अभिनेता खराब कहानी और औसत निर्देशन के चक्कर में फंसकर सामान्य लगने लगता है।</text></sentence><sentence id="1092" polarity="positive"><text>बेटी के किरदार में डोएल धवन कुछ हद तक प्रभावी लगी हैं।</text></sentence><sentence id="1093" polarity="neutral"><text>शेष कलाकार सामान्य हैं।</text></sentence><sentence id="1094" polarity="negative"><text>शिव सुब्रमण्यम के किरदार का कोई औचित्य नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="1095" polarity="conflict"><text>जयदीप अहलावत जैसे प्रतिभाशाली अभिनेता से तो काम ही नहीं लिया गया है।</text></sentence><sentence id="1096" polarity="positive"><text>शेरनाज पटेल भूत-प्रेत के मामलों की जानकार प्रतीत हुई हैं।</text></sentence><sentence id="1097" polarity="conflict"><text>फिल्म में गानों की आवश्यक्ता नहीं थी, फिर भी निर्देशक सुपर्ण वर्मा ने एक लोरी डाली है जो उतनी अखरती नहीं।</text></sentence><sentence id="1098" polarity="negative"><text>फिल्म का निर्देशन खराब है और कंटीन्यूटी तक का भी ख्याल नहीं रखा गया है।</text></sentence><sentence id="1099" polarity="negative"><text>निर्देशक सचिन कुंडालकर की फिल्म 'अइया' भी प्यार में डूबी एक लड़की की कहानी है, लेकिन यह प्यार लोगों को लुभाने के बजाए थकाता प्रतीत होता है।</text></sentence><sentence id="1100" polarity="neutral"><text>फिल्म 'अइया' की कहानी एक मराठी परिवार की लड़की मीनाक्षी यानी रानी मुखर्जी के ही इर्द गिर्द घूमती है।</text></sentence><sentence id="1101" polarity="conflict"><text>निर्देशन की बात करें तो सचिन कुंडालकर ने कलाकारों से काम तो अच्छा लिया है, लेकिन जब स्क्रिप्ट में ही झोल हो, तो फिर क्या किया जा सकता है, जो खुद उन्होंने ही लिखी है।</text></sentence><sentence id="1102" polarity="conflict"><text>कहानी का अंत बेशक सुखद है, लेकिन फिल्म दर्शकों को पूरी तरह थकाती है।</text></sentence><sentence id="1103" polarity="positive"><text>सचिन मराठी फिल्मों और नाटकों के अच्छे निर्देशक माने जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1104" polarity="conflict"><text>फिल्म में मराठी और तमिल परिवारों का घालमेल अच्छा फील देता है लेकिन मूल कथा का धीमापन दर्शकों को परेशान करता है।</text></sentence><sentence id="1105" polarity="neutral"><text>अभिनय की बात करें तो रानी इस फिल्म में दो साल बाद दिखी हैं।</text></sentence><sentence id="1106" polarity="conflict"><text>इस चरित्र को जीने में उन्होंने कोई कसर भी नहीं छोड़ी है और जहां बोल्ड सीन देने थे, लेकिन रानी की कहानी इस फिल्म से आगे बढ़ती नहीं दिखती।</text></sentence><sentence id="1107" polarity="negative"><text>फिल्म में तीन आइटम नंबर हैं, लेकिन वे कहानी का साथ नहीं देते।</text></sentence><sentence id="1108" polarity="positive"><text>सूर्या के रोल में दक्षिण की फिल्मों के स्टार पृथ्वीराज सुकुमारन हैं।</text></sentence><sentence id="1109" polarity="negative"><text>रानी से कोरियोग्राफर  वैभवी मर्चेट ने काम तो लिया है, लेकिन यह भी डांस नंबरों से पता चलता है कि रानी अब इस तरह के नाच-गाने के लिए सही नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="1110" polarity="negative"><text>फिल्म देखते हुए ये नंबर्स दर्शकों पर खास प्रभाव नहीं छोड़ते।</text></sentence><sentence id="1111" polarity="neutral"><text>गीत अमिताभ भट्टाचार्य के हैं और संगीत अमित त्रिवेदी के।</text></sentence><sentence id="1112" polarity="positive"><text>'हिम्मतवाला' के रीमेक की साजिद खान की लस्त-पस्त कोशिश के बाद डेविड धवन की रीमेक 'चश्मेबद्दूर' से अधिक उम्मीद नहीं थी।</text></sentence><sentence id="1113" polarity="neutral"><text>डेविड धवन की शैली और सिनेमा से हम परिचित हैं।</text></sentence><sentence id="1114" polarity="negative"><text>उनकी हंसी की धार सूख और मुरझा चुकी है।</text></sentence><sentence id="1115" polarity="negative"><text>पिछली फिल्मों में वे पहले जैसी चमक भी नहीं दिखा सके।</text></sentence><sentence id="1116" polarity="negative"><text>गोविंदा का करियरग्राफ गिरने के साथ डेविड धवन का जादू बिखर गया।</text></sentence><sentence id="1117" polarity="conflict"><text>'चश्मे बद्दूर' के शो में घुसने के समय तक आशंका बरकरार रही, लेकिन यह स्वीकार करने में कोई हिचक नहीं है कि डेविड धवन की 'चश्मेबद्दूर' एक अलग धरातल पर चलती है और हंसाती है।</text></sentence><sentence id="1118" polarity="neutral"><text>पुरानी फिल्म के प्रति नॉस्टेलजिक होना ठीक है।</text></sentence><sentence id="1119" polarity="positive"><text>सई परांजपे की 'चश्मे बद्दूर' अच्छी और मनोरंजक फिल्म थी।</text></sentence><sentence id="1120" polarity="negative"><text>रीमेक में मूल के भाव और अभिनय की परछाइयों को खोजना भूल होगी।</text></sentence><sentence id="1121" polarity="neutral"><text>यह मूल से बिल्कुल अलग फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1122" polarity="negative"><text>डेविड धवन ने मूल फिल्म से तीन दोस्त और एक लड़की का सूत्र लिया है और उसे नए ढंग से अलहदा परिवेश में चित्रित कर दिया है।</text></sentence><sentence id="1123" polarity="positive"><text>'चश्मे बद्दूर' की अविराम हंसी के लिए सबसे पहले साजिद-फरहाद को बधाई देनी होगी।</text></sentence><sentence id="1124" polarity="positive"><text>उनकी पंक्तियां कमाल करती हैं।</text></sentence><sentence id="1125" polarity="negative"><text>उन पंक्तियों को अली जफर, सिद्धार्थ और दिव्येन्दु शर्मा ने सही टाइमिंग के साथ बोल कर ज्यादा हास्यप्रद बना दिया है।</text></sentence><sentence id="1126" polarity="negative"><text>अली जफर, सिद्धार्थ और दिव्येन्दु शर्मा की तिगड़ी फिल्म को बगैर ब्रेक के इंटरवल तक ले जाती है।</text></sentence><sentence id="1127" polarity="negative"><text>फिल्म इतनी तेजी के साथ आगे बढ़ती है कि कुछ सोचने-समझने की फुर्सत नहीं मिलती है।</text></sentence><sentence id="1128" polarity="neutral"><text>इस फिल्म की कहानी मूल फिल्म के केंद्रीय भाव पर ही आधारित है।</text></sentence><sentence id="1129" polarity="neutral"><text>चरित्र और परिवेश बदल गए हैं।</text></sentence><sentence id="1130" polarity="neutral"><text>कुछ किरदारों को बिल्कुल नए रंग-ढंग में पेश किया गया है।</text></sentence><sentence id="1131" polarity="positive"><text>ऋषि कपूर और लिलेट दूबे का रोमांटिक ट्रैक सुंदर बन पड़ा है।</text></sentence><sentence id="1132" polarity="positive"><text>अनुपम खेर अपने डबल रोल में जमते हैं।</text></sentence><sentence id="1133" polarity="positive"><text>अनुपम खेर के एक्सप्रेशन और बॉडी लैंग्वेज के ठहराव, विराम और अंतर का अध्ययन किया जा सकता है।</text></sentence><sentence id="1134" polarity="positive"><text>इस शैली और कोटि का दूसरा अभिनेता हिंदी फिल्मों को नहीं मिला है।</text></sentence><sentence id="1135" polarity="positive"><text>दरअसल,अनुपम खेर ने इतनी ज्यादा और साधारण फिल्में की हैं कि हम उनकी विशेषताओं को तूल नहीं दे सके।</text></sentence><sentence id="1136" polarity="positive"><text>ऋषि कपूर के बोले अंकों से संबंधित मुहावरों के अंक कम-ज्यादा कर लेखक ने उन्हें नया आयाम और हास्यपूर्ण अर्थ दे दिया है।</text></sentence><sentence id="1137" polarity="neutral"><text>'चश्मे बद्दूर' आज की फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1138" polarity="positive"><text>आज के युवा दर्शकों को यह फिल्म पसंद आएगी।</text></sentence><sentence id="1139" polarity="negative"><text>इंटरवल तक बेरोकटोक आगे बढ़ रही फिल्म द्वंद्व जाहिर होने के बाद थोड़ी धीमी हो जाती है।</text></sentence><sentence id="1140" polarity="negative"><text>कभी-कभी ठहर भी जाती है।</text></sentence><sentence id="1141" polarity="negative"><text>लेखक-निर्देशक उसे खींच-खींच कर आगे बढ़ाते हैं।</text></sentence><sentence id="1142" polarity="negative"><text>नायक की दशा से पिघलकर मदद के लिए दोनों दोस्तों के तैयार होने का प्रसंग कमजोर और जल्दबाजी में है।</text></sentence><sentence id="1143" polarity="positive"><text>और अच्छी बात यही है कि डेविड धवन की 'चश्मे बद्दूर' मूल से अलग होने के बावजूद निराश नहीं करती।</text></sentence><sentence id="1144" polarity="positive"><text>एक नई मनोरंजक फिल्म का एहसास देती है।</text></sentence><sentence id="1145" polarity="negative"><text>लालच और उपभोक्तावाद के इस दौर में मंजुनाथ की ईमानदारी और निष्ठा पर अधिकांश व्यक्तियों की यही प्रतिक्रिया होगी, 'इडियट था साला'।</text></sentence><sentence id="1146" polarity="neutral"><text>संदीप वर्मा की फिल्म 'मंजुनाथ' मंजुनाथ षणमुगम के बॉयोपिक में इन सवालों से सीधे नहीं टकराती।</text></sentence><sentence id="1147" polarity="neutral"><text>वह षणमुगम की सरल ईमानदारी को ज्यों का त्यों पेश कर देती है।</text></sentence><sentence id="1148" polarity="neutral"><text>उसे देखते हुए हमें मंजुनाथ के साहस का एहसास होता है।</text></sentence><sentence id="1149" polarity="negative"><text>भ्रष्ट संसार पर गुस्सा आता है और खुद पर शर्म आती है।</text></sentence><sentence id="1150" polarity="positive"><text>मंजुनाथ का व्यक्तित्व इस फिल्म के माध्यम सक हमारे जमीर को झकझोरता है।</text></sentence><sentence id="1151" polarity="positive"><text>संदीप वर्मा ने मंजुनाथ की इस कहानी के लिए हिंदी फिल्मों के लोकप्रिय चेहरों का सहारा नहीं लिया है।</text></sentence><sentence id="1152" polarity="positive"><text>मंजुनाथ की शीर्षक भूमिका में सशो सतीश सारथी का चयन उल्लेखनीय है।</text></sentence><sentence id="1153" polarity="negative"><text>सतीश सारथी के अभिनय और चरित्रांकन में हिंदी फिल्मों के व्याकरण का उपयोग नहीं किया गया है।</text></sentence><sentence id="1154" polarity="positive"><text>निर्देशक ने सतीश सारथी ने चरित्रांकन में संयम और सादगी से काम लिया है।</text></sentence><sentence id="1155" polarity="neutral"><text>ऐसे अनेक दृश्य हैं, जहां लेखक, निर्देशक और कलाकार मैलोड्रामैटिक हो सकते थे।</text></sentence><sentence id="1156" polarity="negative"><text>यदि वे ऐसा करते तो फिल्म अपने उद्देश्य से खिसक जाती।</text></sentence><sentence id="1157" polarity="neutral"><text>संदीप वर्मा ने फिल्म की प्रस्तुति वास्तविक रखा है।</text></sentence><sentence id="1158" polarity="neutral"><text>सीमित बजट में बगैर ताम-झाम के परिवेश की रचना की गई है।</text></sentence><sentence id="1159" polarity="positive"><text>फिल्मांकन में भी प्रचलित लटकों-झटकों का इस्तेमाल नहीं है, इसलिए इस फिल्म की ताजगी प्रभावित करती है।</text></sentence><sentence id="1160" polarity="positive"><text>'मंजुनाथ' हमारे दौर की जरूरी फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1161" polarity="positive"><text>यह समाज के समकालीन नायक पर बनी बॉयोपिक है।</text></sentence><sentence id="1162" polarity="positive"><text>पिछले साल ऐसे ही एक नायक शाहिद आजमी की जीवनी हमने 'शाहिद' में देखी थी।</text></sentence><sentence id="1163" polarity="positive"><text>इन दिनों हिंदी फिल्मों में कथ्य और नायकत्व में इस तरह के सराहनीय प्रयोग हो रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1164" polarity="negative"><text>सिर्फ मनोरंजन के उद्देश्य से सिनेमाघरों में जाने वाले आम दर्शकों को ऐसी फिल्मों से परेशानी हो सकती है, लेकिन सिनेमा सिर्फ एंटरटेनमेंट, एंटरटेनमेंट और एंटरटेनमेंट भर नहीं है।</text></sentence><sentence id="1165" polarity="positive"><text>सिनेमा समकालीन यथार्थ का चित्रण भी है ताकि हम अपने समय को समझ सकें।</text></sentence><sentence id="1166" polarity="positive"><text>'मंजुनाथ' में कलाकारों का चुनाव महत्वपूर्ण है।</text></sentence><sentence id="1167" polarity="positive"><text>मंजुनाथ के माता-पिता के रूप में किशोर कदम और सीमा विश्वास ने अपने बेटे को खोने के दुख को भावपूर्ण तरीके से व्यक्त किया है।</text></sentence><sentence id="1168" polarity="positive"><text>दिव्या दत्ता अपनी आक्रामक भूमिका से प्रभावित करती हैं।</text></sentence><sentence id="1169" polarity="positive"><text>यशपाल शर्मा ने कस्बाई माफिया की मानसिकता को आत्मसात कर गोलू गोयल के किरदार को विश्वसनीय बना दिया है।</text></sentence><sentence id="1170" polarity="neutral"><text>फूहड़ और फार्मूला कामेडी की हमें आदत पड़ चुकी है।</text></sentence><sentence id="1171" polarity="positive"><text>फिल्मों में हंसने की स्थितियां बनाने के बजाए लतीफेबाजी और मसखरी पर जोर रहता है।</text></sentence><sentence id="1172" polarity="neutral"><text>सुने-सुनाए लतीफों को लेकर सीन लिखे जाते हैं और उन्हें ही संवादों में बोल दिया जाता है।</text></sentence><sentence id="1173" polarity="positive"><text>ऐसी फिल्में हम देखते हैं और हंसते हैं।</text></sentence><sentence id="1174" polarity="negative"><text>इनसे अलग कोई कोशिश होती है तो वह हमें नीरस और फीकी लगने लगती है।</text></sentence><sentence id="1175" polarity="neutral"><text>'नौटंकी साला' प्रचलित कामेडी फिल्मों से अलग है।</text></sentence><sentence id="1176" polarity="negative"><text>नए स्वाद की तरह भाने में देरी हो सकती है या फिर रोचक न लगे।</text></sentence><sentence id="1177" polarity="positive"><text>थोड़ा धैर्य रखें तो थिएटर से निकलते समय एहसास होगा कि स्वस्थ कामेडी देख कर निकल रहे हैं, लेकिन 'जंकफूड' के इस दौर में 'हेल्दी फूड' की मांग और स्वीकृति थोड़ी कम होती है।</text></sentence><sentence id="1178" polarity="neutral"><text>रोहन सिप्पी ने एक फ्रांसीसी फिल्म की कहानी का भारतीयकरण किया है।</text></sentence><sentence id="1179" polarity="negative"><text>अधिकांश हिंदी दर्शकों ने वह फिल्म नहीं देखी है, इसलिए उसका उल्लेख भी बेमानी है।</text></sentence><sentence id="1180" polarity="neutral"><text>यहां राम परमार (आयुष्मान खुराना) है।</text></sentence><sentence id="1181" polarity="neutral"><text>वह थिएटर में एक्टर और डायरेक्टर है।</text></sentence><sentence id="1182" polarity="neutral"><text>एक रात शो समाप्त होने के बाद अपनी प्रेमिका के साथ डिनर पर जाने की जल्दबाजी में उसके सामने आत्महत्या करता मंदार लेले (कुणाल राय कपूर)आ जाता है।</text></sentence><sentence id="1183" polarity="positive"><text>वह उसकी जान बचाता है।</text></sentence><sentence id="1184" polarity="neutral"><text>एक चीनी कहावत है कि आप जिसकी जान बचाते हैं, उसकी जिंदगी आप की जिम्मेदारी हो जाती है।</text></sentence><sentence id="1185" polarity="neutral"><text>यह मुहावरा राम के जीवन में चरितार्थ होने लगता है।</text></sentence><sentence id="1186" polarity="neutral"><text>हताश मंदार की जिदगी को ढर्रे पर लाने के लिए राम को वास्तविक जिंदगी में नौटंकी करनी पड़ती है।</text></sentence><sentence id="1187" polarity="negative"><text>इस नौटंकी के दरम्यान वह खुद इमोशनल जाल में फंसता है।</text></sentence><sentence id="1188" polarity="positive"><text>मजेदार स्थिति बनती है।</text></sentence><sentence id="1189" polarity="negative"><text>भावनात्मक आवेश में स्थितियां अनियंत्रित होती हैं और अनचाहे परिणाम दे जाती हैं।</text></sentence><sentence id="1190" polarity="positive"><text>रोहन सिप्पी ने किरदारों के अनुरूप कलाकारों को चुना है।</text></sentence><sentence id="1191" polarity="positive"><text>हिंदी फिल्मों में कलाकारों के साथ दर्शकों का अनोखा रिश्ता होता है।</text></sentence><sentence id="1192" polarity="neutral"><text>यह रिश्ता उनकी इमेज, बातचीत और निभाए किरदारों से बनता है।</text></sentence><sentence id="1193" polarity="positive"><text>नई फिल्म देखते समय हम कलाकारों की उस पहचान और रिश्ते का इस्तेमाल करते हैं और अधिक आनंदित होते हैं।</text></sentence><sentence id="1194" polarity="conflict"><text>'नौटंकी साला' में अगर सुपरिचित कलाकार होते तो रोहन सिप्पी हंसाने में अधिक कामयाब होते, लेकिन ऐसी कोशिश कई बार प्रहसन भी बन जाती है।</text></sentence><sentence id="1195" polarity="positive"><text>आयुष्मान खुराना ने राम की नौटंकी को अच्छी तरह पर्दे पर जीवंत किया है।</text></sentence><sentence id="1196" polarity="conflict"><text>स्थूल और हताश मंदार लेले की भूमिका में कुणाल रॉय कपूर जंचे हैं, फिर भी उन्हें संवाद अदायगी पर थोड़ा ध्यान देना था।</text></sentence><sentence id="1197" polarity="positive"><text>थिएटर के प्रोड्यूसर की भूमिका निभा रहे कलाकार ने प्रभावित किया है।</text></sentence><sentence id="1198" polarity="negative"><text>लड़कियों की भूमिका सीमित थी।</text></sentence><sentence id="1199" polarity="negative"><text>उन्होंने अपनी सीमाओं में निराश नहीं किया है।</text></sentence><sentence id="1200" polarity="positive"><text>नयी होने से उनमें एक ताजगी है।</text></sentence><sentence id="1201" polarity="positive"><text>पूजा साल्वी, गेलिन मेंडोसा और एवलिन शर्मा उम्मीद जगाती हैं।</text></sentence><sentence id="1202" polarity="neutral"><text>रोहन सिप्पी की फिल्मों में गीन-संगीत थोड़ा अलग रहता है।</text></sentence><sentence id="1203" polarity="neutral"><text>इस बार उन्होनें पुराने गीतों का सुंदर उपयोग किया है।</text></sentence><sentence id="1204" polarity="positive"><text>पुन:श्च - फिल्म में चल रहे नाटक रावणलीला की प्रस्तुति एकदम नयी है।</text></sentence><sentence id="1205" polarity="neutral"><text>रंगकर्मी यहां से रामलीला को नए ढंग से प्रस्तुत करने की प्रेरणा ले सकते हैं।</text></sentence><sentence id="1206" polarity="positive"><text>बालाजी मोशन पिक्चर्स की 'रागिनी एमएमएस 2' अपने इरादे में स्पष्ट है।</text></sentence><sentence id="1207" polarity="positive"><text>हॉरर और सेक्स के मेल से आम दर्शकों के मनोरंजन के लिए बनी यह फिल्म अपने मकसद में सफल रहती है।</text></sentence><sentence id="1208" polarity="neutral"><text>निर्देशक भूषण पटेल ने पिछली फिल्म के तार नई फिल्म की कहानी से जोड़ दिए हैं।</text></sentence><sentence id="1209" polarity="neutral"><text>साथ ही एक अघोषित प्रयोग भी किया है।</text></sentence><sentence id="1210" polarity="neutral"><text>'रागिनी एमएमएस 2' में सनी लियोनी स्वयं के किरदार में हैं।</text></sentence><sentence id="1211" polarity="neutral"><text>इस फिल्म के लिए चुनने के साथ उन्हें उनके अतीत के संदर्भ के साथ पेश किया गया है।</text></sentence><sentence id="1212" polarity="positive"><text>अगर निर्माता-निर्देशक 'जिस्म 2' का भी हवाला दे देते तो संदर्भ दमदार हो जाता।</text></sentence><sentence id="1213" polarity="neutral"><text>'रागिनी एमएमएस' की घटना से प्रभावित फिल्मकार उस खौफनाक घटना पर फिल्म बनाना चाहता हे।</text></sentence><sentence id="1214" polarity="neutral"><text>फिल्म के लिए वही उसी शापित बंगले में जाता है।</text></sentence><sentence id="1215" polarity="neutral"><text>सनी लियोनी अपने किरदार के बरे में जानने-समझने के लिए मेंटल हॉस्पिटल में भर्ती रागिनी से मिलती है।</text></sentence><sentence id="1216" polarity="neutral"><text>हंसी-मजाक के माहौल में फिल्म की शूटिंग आरंभ होती है।</text></sentence><sentence id="1217" polarity="conflict"><text>शुरू में सब कुछ सामान्य रहता है, लेकिन कार्तिक पूर्णिमा की रात सब कुछ गड़बड़ होने लगता है।</text></sentence><sentence id="1218" polarity="negative"><text>बंगले में बंधी चुड़ैल जाग जाती है और वह एक-एक कर सभी की जान लेती है।</text></sentence><sentence id="1219" polarity="neutral"><text>लेखक-निर्देशक ने इस बार एक मनोचिकित्सक को भी रखा है, लेकिन दुर्भाग्य से वह फिल्म के क्लाइमैक्स में विज्ञान को भूल तंत्र-मंत्र का ही सहारा लेती है।</text></sentence><sentence id="1220" polarity="neutral"><text>सनी लियोनी हिंदी फिल्मों में आने के पहले पोर्न स्टार रही हैं।</text></sentence><sentence id="1221" polarity="neutral"><text>फिल्म का एक किरदार जब ताने मारने के साथ सनी को छेड़ता है और चुनौती देता है तो वह पोर्नो के लिए उपयोगी 'आह..उह' का प्रदर्शन करती है और चुनौती देती है कि जरा वैसा अभिनय कर के दिखाए।</text></sentence><sentence id="1222" polarity="negative"><text>बतौर अभिनेत्री सनी लियोनी की स्वीकृति में अभी तक उनका अतीत आड़े आ रहा है।</text></sentence><sentence id="1223" polarity="positive"><text>इस फिल्म में सनी लियोनी ने अपने किरदार के साथ जीने की कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="1224" polarity="positive"><text>बाकी अपनी छवि के इस्तेमाल में उन्हें कोई हिचक नहीं रही है।</text></sentence><sentence id="1225" polarity="neutral"><text>हिंदी फिल्मों में ऐसी अभिनेत्रियों की कमी है, जो अपनी देह को लेकर स्वच्छंद और मुक्त हों।</text></sentence><sentence id="1226" polarity="positive"><text>'रागिनी एमएमएस 2' में हॉरर के साथ सेक्स का उत्तेजक मिश्रण है।</text></sentence><sentence id="1227" polarity="positive"><text>खौफ और सेक्स के इस मिश्रण को लाइट, साउंड और सोशल इफेक्ट के तकनीक के जरिए रोमांचक और उत्तेजक बनाने की अच्छी कोशिश की गई है।</text></sentence><sentence id="1228" polarity="neutral"><text>ऐसी फिल्मों के विशेष दर्शक हैं।</text></sentence><sentence id="1229" polarity="positive"><text>उन्हें 'रागिनी एमएमएस 2' पसंद आएगी।</text></sentence><sentence id="1230" polarity="neutral"><text>हर शहर का अपना भूगोल और इतिहास होता है।</text></sentence><sentence id="1231" polarity="neutral"><text>लेखक-निर्देशक सजय खंडूरी दिल्ली की दोनों ही चीजें सतही और फौरी तरीके से बताते हैं।</text></sentence><sentence id="1232" polarity="conflict"><text>उन्होंने दिल्ली की दुकान तो दिखाई, लेकिन दिल तक नहीं पहुंच सके।</text></sentence><sentence id="1233" polarity="positive"><text>फिल्म में भी जबरदस्ती के और भड़काऊ सवादों की भरमार है।</text></sentence><sentence id="1234" polarity="neutral"><text>केएलपीडी  फिल्म की कहानी दिल्ली मेट्रो के एक स्टेशन पर लोकेश दुग्गल विवेक ओबेराय के साथ शुरू होती है।</text></sentence><sentence id="1235" polarity="neutral"><text>एक लड़की आती है जो उसको एक पत्र देती है और उसे अपने पति तक पहुंचाने की बात कहती है।</text></sentence><sentence id="1236" polarity="negative"><text>वह साथ में इस बात की भी तस्दीक करती है कि पत्र को खोला न जाए, लेकिन, लोकेश यानी लकी के अंदर बदमाशी का कीड़ा है।</text></sentence><sentence id="1237" polarity="neutral"><text>वह पत्र खोल लेता है।</text></sentence><sentence id="1238" polarity="negative"><text>फिर उसका बुरा वक्त शुरू हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1239" polarity="negative"><text>कहानी में थ्रिल बरकरार रखने के लिए कई बेवजह के किरदार और दृश्य जोड़े गए हैं जो अप्रासगिक हैं।</text></sentence><sentence id="1240" polarity="neutral"><text>मसलन नेहा धूपिया का आना-जाना और मल्लिका शेरावत की छवि नब्बे के दशक की कॉलेज रोमास गर्ल टाइप की बताना।</text></sentence><sentence id="1241" polarity="conflict"><text>विवेक ओबेराय ने जी तोड़ मेहनत की है, पर वह फिल्म में कोई बेहतर प्रभाव नहीं ला सके हैं।</text></sentence><sentence id="1242" polarity="negative"><text>सबसे मुश्किल दौर मल्लिका शेरावत के लिए आने वाला है क्योंकि उन्हें पता ही नहीं है कि हॉलीवुड से लौटने के बाद हिंदी सिनेमा में किस तरह की फिल्में करनी चाहिए।</text></sentence><sentence id="1243" polarity="positive"><text>फिल्म का सबसे मजेदार और महत्वपूर्ण ट्रैक आशुतोष राणा के हिस्से आया हैं।</text></sentence><sentence id="1244" polarity="positive"><text>एक गुंडे के किरदार में अर्से बाद भी उनकी स्क्रीन प्रजेंस उतनी ही दमदार है।</text></sentence><sentence id="1245" polarity="negative"><text>अंशुमन झा को इस तरह के किरदार करने से बचना चाहिए।</text></sentence><sentence id="1246" polarity="positive"><text>सतोख सिह का लिखा-गाया और कंपोज किया गया 'गोरी बैठ पजेरो में तेरा एप्पी बड्डे मनाएंगे' थिरकने पर मजबूर करता है।</text></sentence><sentence id="1247" polarity="negative"><text>शेष गाने सुनने लायक नहीं है।</text></sentence><sentence id="1248" polarity="conflict"><text>निर्देशक राम गोपाल वर्मा का डिस्क्लेमर  है कि यह फिल्म किसी सच्ची  घटना या व्यक्ति से प्रभावित नहीं है, लेकिन हम सभी जानते हैं कि यह किस घटना और व्यक्ति से प्रभावित है।</text></sentence><sentence id="1249" polarity="neutral"><text>राम गोपाल वर्मा ने किरदारों के नाम और पेशे बदल दिए हैं।</text></sentence><sentence id="1250" polarity="neutral"><text>कहानी वही रखी है।</text></sentence><sentence id="1251" polarity="negative"><text>एक महात्वाकांक्षी  लड़की हीरोइन बनने के सपने लेकर मुंबई पहुंचती है और अनजाने ही एक क्रूर हादसे का हिस्सा बन जाती है।</text></sentence><sentence id="1252" polarity="neutral"><text>राम गोपाल वर्मा ने प्राकृतिक रोशनी  में वास्तविक लोकेशन  पर अपने कलाकारों को पहुंचा दिया है और डिजिटल कैमरे से सीमित संसाधनों में यह फिल्म पूरी की है।</text></sentence><sentence id="1253" polarity="neutral"><text>मुंबई से दूर बैठे युवा निर्देशक गौर करें।</text></sentence><sentence id="1254" polarity="positive"><text>नॉट ए लव स्टोरी देखकर लगता  है कि अगर  आप के पास एक पावरफुल कहानी है और सशक्त अभिनेता हैं तो कम से कम लागत में भी फिल्में बनाई जा सकती हैं।</text></sentence><sentence id="1255" polarity="positive"><text>राम गोपाल वर्मा ने इस फिल्म के लिए पेशेवर कैमरामैन को भी नहीं चुना।</text></sentence><sentence id="1256" polarity="positive"><text>उन्होंने प्रशिक्षित और उत्साही युवा फोटोग्राफरों को यह जिम्मेदारी सौंप कर सुंदर काम निकाला है।</text></sentence><sentence id="1257" polarity="positive"><text>रामू की यह फिल्म युवा फिल्मकारों  को प्रयोग  करने का आश्वासन देती है।</text></sentence><sentence id="1258" polarity="positive"><text>चूंकि फिल्म प्रेम, हत्या और उसके परिणामों पर है, इसलिए दृश्य और घटनाओं का रोमांच बांधे रहता है।</text></sentence><sentence id="1259" polarity="positive"><text>इस काम में रामू ने संदीप चौटा  की खास मदद ली है।</text></sentence><sentence id="1260" polarity="positive"><text>फिल्म में पाश्‌र्र्व संगीत (बैकग्राउंड स्कोर) का विशेष इस्तेमाल किया गया है।</text></sentence><sentence id="1261" polarity="positive"><text>कलाकारों में दीपक डोबरियाल  और माही गिल  ने उल्लेखनीय अभिनय किया है।</text></sentence><sentence id="1262" polarity="positive"><text>दीपक डोबरियाल  को पर्दे पर देखते समय एहसास नहीं रहता कि इसे निभाया जा रहा है।</text></sentence><sentence id="1263" polarity="positive"><text>अभिनय की सहजता से वे अपने किरदारों में वास्तविक लगने  लगते  हैं।</text></sentence><sentence id="1264" polarity="positive"><text>इस फिल्म में रॉबिन  के उत्कट प्रेम, आवेश और अफसोस को उन्होंने भावपूर्ण तरीके से प्रदर्शित किया है।</text></sentence><sentence id="1265" polarity="positive"><text>माही गिल  निरंतर निखर रही हैं।</text></sentence><sentence id="1266" polarity="positive"><text>उन्होंने इस फिल्म के भावात्मक विस्फोट के दृश्यों को अतिरेकी  नहीं होने दिया है।</text></sentence><sentence id="1267" polarity="positive"><text>वह ग्लैमरस  दृश्यों में भी अच्छी  लगी  हैं।</text></sentence><sentence id="1268" polarity="positive"><text>इस फिल्म में रामू ने अपनी ही फिल्म रंगीला के एक गीत का अत्यंत प्रासंगिक  उपयोग  किया है।</text></sentence><sentence id="1269" polarity="neutral"><text>वह किरदार की भावनाओं को व्यक्त करता है।</text></sentence><sentence id="1270" polarity="positive"><text>साथ ही इस फिल्म के लिए विशेष रूप से लिखे गए गीत की पंक्तियां फिल्म की थीम से मेल खाती हैं।</text></sentence><sentence id="1271" polarity="positive"><text>इस फिल्म का अंत सटीक और निर्दोषपूर्ण  है।</text></sentence><sentence id="1272" polarity="negative"><text>समय का दबाव ऐसा है कि समर्थ और साहसी निर्देशक भी लकीर के फकीर बन रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1273" polarity="negative"><text>ऐसा नहीं है कि 'फटा पोस्टर निकला हीरो' निकृष्ट फिल्म है, लेकिन यह राजकुमार संतोषी के स्तर की फिल्म नहीं है।</text></sentence><sentence id="1274" polarity="positive"><text>मजेदार तथ्य है कि इस फिल्म का लेखन और निर्देशन उन्होंने अकेले किया है।</text></sentence><sentence id="1275" polarity="neutral"><text>'फटा पोस्टर निकला हीरो' आठवें-नौवें दशक की फार्मूला फिल्मों की लीक पर चलती है।</text></sentence><sentence id="1276" polarity="conflict"><text>एक भ्रष्ट पलिस ऑफिसर की ईमानदार बीवी है।</text></sentence><sentence id="1277" polarity="conflict"><text>पति के फरार होने के बाद वह ऑटो चलाकर बेटे को पालती है।</text></sentence><sentence id="1278" polarity="positive"><text>उसका सपना है कि बेटा ईमानदार पुलिस आफिसर बने।</text></sentence><sentence id="1279" polarity="neutral"><text>बेटे का सपना कुछ और है।</text></sentence><sentence id="1280" polarity="neutral"><text>वह हीरो बनना चाहता है।</text></sentence><sentence id="1281" polarity="neutral"><text>संयोग से वह मुंबई आता है और फिर उसकी नई जिंदगी आरंभ होती है।</text></sentence><sentence id="1282" polarity="neutral"><text>इस जिंदगी में तर्क और कारण न खोजें।</text></sentence><sentence id="1283" polarity="neutral"><text>इस जिंदगी में तर्क और कारण न खोजें।</text></sentence><sentence id="1284" polarity="negative"><text>फिल्म में स्टॉक सीन हैं, जिन्हें घिसा-पिटा भी कहते हैं।</text></sentence><sentence id="1285" polarity="positive"><text>उन दृश्यों में सजावट और एक्टिविटी में थोड़ी तब्दीली कर दी गई है।</text></sentence><sentence id="1286" polarity="positive"><text>पूरी कोशिश है कि दर्शकों को चखे हुए हर मसाले का स्वाद मिले।</text></sentence><sentence id="1287" polarity="positive"><text>फिल्म में इन दिनों के फैशन के हिसाब से बहादुरी और एक्शन के प्रसंग हैं।</text></sentence><sentence id="1288" polarity="conflict"><text>इन प्रसंगों में शाहिद कपूर ने पापुलर हीरो की तरह जवांमर्दी दिखाई है, लेकिन उनकी कद-काठी और चेहरे का साथ नहीं मिल पाता।</text></sentence><sentence id="1289" polarity="negative"><text>हमेशा लगता है कि कुछ छूट रहा है।</text></sentence><sentence id="1290" polarity="negative"><text>कुछ मिसिंग है।</text></sentence><sentence id="1291" polarity="negative"><text>फिल्म में जरूरत से ज्यादा गाने और आगे-पीछे की दृश्यों से उनकी संगति भी नहीं बैठती।</text></sentence><sentence id="1292" polarity="negative"><text>एक गाना खत्म हुआ, कुछ सीन हुए और फिर एक गाना आ गया।</text></sentence><sentence id="1293" polarity="neutral"><text>फिल्म का हीरो पोल डांस करते हुए आयटम सॉन्ग भी गाता है।</text></sentence><sentence id="1294" polarity="neutral"><text>इसे भी नएपन के तौर पर पेश किया जा सकता है।</text></sentence><sentence id="1295" polarity="negative"><text>इंटरवल तक यह फिल्म लंबे सिक्वेंस की वजह से ऊब पैदा करती है।</text></sentence><sentence id="1296" polarity="conflict"><text>इंटरवल के बाद द्वंद्व पैदा होता है।</text></sentence><sentence id="1297" polarity="positive"><text>फिर सहयोगी किरदार एक्टिव हो जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1298" polarity="positive"><text>संतोषी ने इन सहयोगी भूमिकाओं में मुकेश तिवारी, संजय मिश्रा, सौरभ शुक्ला और जाकिर हुसैन जैसे उम्दा कलाकारों से अच्छा काम लिया है।</text></sentence><sentence id="1299" polarity="positive"><text>उनकी सही टाइमिंग और कॉमिकल अप्रोच से फिल्म कहीं-कहीं इटरेस्टिंग हो जाती है।</text></sentence><sentence id="1300" polarity="positive"><text>इन दृश्यों में फिल्म हंसाती भी है।</text></sentence><sentence id="1301" polarity="negative"><text>पूरा फोकस शाहिद कपूर पर होने की वजह से इलियाना डिक्रूज को ढंग से फ्रेम में रखा ही नहीं गया।</text></sentence><sentence id="1302" polarity="negative"><text>अपने किरदार के चरित्र की तरह वह अस्थिर रहती हैं।</text></sentence><sentence id="1303" polarity="neutral"><text>पद्मिनी कोल्हापुरे गायब हो चुकी रोती-बिसूरती मां को पर्दे पर वापस ले आई हैं, जो हमेशा बेटे को कर्तव्यनिष्ठ होने का पाठ पढ़ाती रहती हैं।</text></sentence><sentence id="1304" polarity="positive"><text>'फटा पोस्टर निकला हीरो' में राजकुमार संतोषी किसी प्रकार की चालाकी या ढोंग नहीं करते।</text></sentence><sentence id="1305" polarity="neutral"><text>सहज तरीके से वे ढाई-तीन दशक पुरानी शैली और संरचना की फिल्म आज के दर्शकों के लिए पेश कर देते हैं।</text></sentence><sentence id="1306" polarity="conflict"><text>....बहुत ही कनफुजिया गया हूं भगवान।</text></sentence><sentence id="1307" polarity="negative"><text>कुछ तो गलती कर रहा हूं कि मेरी बात तुम तक पहुंच नहीं रही है।</text></sentence><sentence id="1308" polarity="positive"><text>हमारी कठिनाई बूझिए न।</text></sentence><sentence id="1309" polarity="negative"><text>पीके के इस स्वागत के कुछ दिनों पहले पाकिस्तान के पेशावर में आतंकवादी मजहब के नाम पर मासूम बच्चों की हत्या कर देते हैं तो भारत में एक धार्मिक संगठन के नेता को सुर्खियां मिलती हैं कि 2021 तक वे भारत से इस्लाम और ईसाई धर्म समाप्त कर देंगे।</text></sentence><sentence id="1310" polarity="negative"><text>धर्माडंबर और अहंकार में मची लूटपाट और दंगों से भरी घटनाओं के इस देश में दूर ग्रह से एक अंतरिक्ष यात्री आता है और यहां के माहौल में कनफुजियाने के साथ फ्रस्टेटिया जाता है।</text></sentence><sentence id="1311" polarity="neutral"><text>वह जिस ग्रह से आया है, वहां भाषा का आचरण नहीं है, वस्त्रों का आवरण नहीं है और झूठ तो बिल्कुल नहीं है।</text></sentence><sentence id="1312" polarity="neutral"><text>सच का वह हिमायती, जिसके सवालों और बात-व्यवहार से भौंचक्क धरतीवासी मान बैठते हैं कि वह हमेशा पिए रहता है, वह पीके है।</text></sentence><sentence id="1313" polarity="negative"><text>धर्म के नाम पर चल रही राजनीति और तमाम किस्म के भेदभाव और आस्थाओं में बंटे इस समाज में भटकते हुए पीके के जरिए हम उन सारी विसंगतियों और कुरीतियों के सामने खड़े मिलते हैं, जिन्हें हमने अपनी रोजमर्रा जिंदगी का हिस्सा बना लिया है।</text></sentence><sentence id="1314" polarity="negative"><text>आदत हो गई है हमें, इसलिए मन में सवाल नहीं उठते।</text></sentence><sentence id="1315" polarity="negative"><text>हम अपनी मुसीबतों के साथ सोच में संकीर्ण और विचार में जीर्ण होते जा रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1316" polarity="positive"><text>राजकुमार हिरानी और अभिजात जोशी की कल्पना का यह एलियन चरित्र पीके हमारे ढोंग को बेनकाब कर देता है।</text></sentence><sentence id="1317" polarity="neutral"><text>भक्ति और आस्था के नाम पर 'रौंग नंबर' पर भेजे जा रहे संदेश की फिरकी लेता है।</text></sentence><sentence id="1318" polarity="conflict"><text>वह अपनी सच्चाई और लाजवाब सवालों से अंधी आस्था और धंधा बना चुकी धार्मिकता के प्रतीक तपस्वी को टीवी के लाइव प्रसारण में खामोश करता है।</text></sentence><sentence id="1319" polarity="positive"><text>'पीके' आज के समय की जरूरी फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1320" polarity="conflict"><text>राजकुमार हिरानी और अभिजात जोशी का संदेश स्पष्ट है कि अलग-अलग भगवान के मैनेजर बने स्वामी, बाबा, गुरु, मौलवी और पादरी वास्तव में डर का आतंक फैला कर अपना उल्लू सीधा कर रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1321" polarity="negative"><text>राजकुमार हिरानी और अभिजात जोशी की कथा-पटकथा सामाजिक विसंगति और कुरीति की गहराइयों में उतर कर विश्लेषण और विमर्श नहीं करती।</text></sentence><sentence id="1322" polarity="positive"><text>सतह पर तैरते पाखंड को ही अपना निशाना बनाती है।</text></sentence><sentence id="1323" polarity="neutral"><text>मान सकते हैं कि 2 घंटे 33 मिनट की फिल्म में सदियों से चली आ रही आस्था की जड़ों और वजहों में जाने की गुंजाइश नहीं हो सकती थी, लेकिन धर्म सिर्फ कथित मैनेजरों और तपस्वियों का प्रपंच नहीं है।</text></sentence><sentence id="1324" polarity="neutral"><text>इसके पीछे सुनिश्चित सामाजिक सोच और राजनीति है।</text></sentence><sentence id="1325" polarity="conflict"><text>'पीके' एक धर्महीन समाज की वकालत करती है,लेकिन वह ईश्वर की अदृश्य सत्ता से इंकार नहीं करती।</text></sentence><sentence id="1326" polarity="negative"><text>फिल्म यहीं अपने विचारों में फिसल जाती है।</text></sentence><sentence id="1327" polarity="negative"><text>वैज्ञानिक सोच और आचार-व्यवहार के समर्थक किसी भी रूप में ईश्वर की सत्ता स्वीकार करेंगे तो कालांतर में फिर से विभिन्न समूहों के धर्म और मत पैदा होंगे।</text></sentence><sentence id="1328" polarity="negative"><text>फिर से तनाव होगा, क्योंकि सभी अपनी आस्था के मुताबिक भगवान रचेंगे और फिर उनकी रक्षा करने का भ्रमजाल फैला कर भोली और नादान जनता को ठगेंगे।</text></sentence><sentence id="1329" polarity="positive"><text>'पीके' सरलीकरण से काम लेती है।</text></sentence><sentence id="1330" polarity="positive"><text>वैचारिक स्तर पर इस कमी के बावजूद 'पीके' मनोरंजक तरीके से कुछ फौरी और जरूरी बातें करती है।</text></sentence><sentence id="1331" polarity="conflict"><text>भेद और मतभेद के मुद्दे उठाती है।</text></sentence><sentence id="1332" polarity="positive"><text>उनके समाधान की कोशिश भी करती है।</text></sentence><sentence id="1333" polarity="positive"><text>राजकुमार हिरानी और अभिजात जोशी ने खूबसूरती से पीके की दुनिया रची है, जिसमें भैंरो और जग्गू (जगत जननी) जैसे किरदार हैं।</text></sentence><sentence id="1334" polarity="positive"><text>जग्गू की मदद से पीके अपने ग्रह पर लौट पाने का रिमोट हासिल करता है।</text></sentence><sentence id="1335" polarity="neutral"><text>और फिर एक साल के बाद अपने ग्रह से दूसरे यात्री को लेकर आगे के शोध के लिए आता है।</text></sentence><sentence id="1336" polarity="neutral"><text>सवाल है कि रिमोट मिलते हैं, उसे लौट जाने की ऐसी क्या हड़बड़ी थी?</text></sentence><sentence id="1337" polarity="neutral"><text>इस दरम्यान जग्गू की उपकथा भी चलती है।</text></sentence><sentence id="1338" polarity="neutral"><text>पाकिस्तानी सरफराज से उसके प्रेम और गलतफहमी की कहानी बाद में मूल कथा में आकर मिलती है।</text></sentence><sentence id="1339" polarity="negative"><text>बाबाओं के आडंबर और ईश्वर के नाम पर चल रहे ढोंग और प्रपंच को अनके फिल्मों में विषय बताया गया है।</text></sentence><sentence id="1340" polarity="negative"><text>बाबाओं के आडंबर और ईश्वर के नाम पर चल रहे ढोंग और प्रपंच को अनके फिल्मों में विषय बताया गया है।</text></sentence><sentence id="1341" polarity="neutral"><text>नयापन उनके किरदार पीके में है, जो 'कोई मिल गया' में जादू के रूप में आ चुका है।</text></sentence><sentence id="1342" polarity="positive"><text>'पीके' की विचित्रता ही मौलिकता है।</text></sentence><sentence id="1343" polarity="negative"><text>पता चलता है कि सभ्यता और विकास के नाम पर अपनाए गए आचरण और आवरण ही मतभेद और आडंबर के कारण हैं।</text></sentence><sentence id="1344" polarity="negative"><text>पटकथा अनेक स्थानों पर कमजोर पड़ती है।</text></sentence><sentence id="1345" polarity="negative"><text>कहीं उसकी क्षिप्र गति तो कहीं उसकी तीव्र गति से मूल कथा को झटके लगते हैं।</text></sentence><sentence id="1346" polarity="conflict"><text>सरफराज और जग्गू के बीच प्रेम की बेल तेजी से फैलती है, फिर सरफराज परिदृश्य से गायब हो जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1347" polarity="neutral"><text>जग्गू भारत लौट आती है।</text></sentence><sentence id="1348" polarity="neutral"><text>और यहां उसकी मुलाकात पीके से हो जाती है।</text></sentence><sentence id="1349" polarity="neutral"><text>अपने रिमोट की तलाश में भटकता पीके पहले जग्गू के लिए एक स्टोरी मात्र है, जो कुछ मुलाकातों और संगत के बाद प्रेम और समझ का प्रतिरूप बन जाता है।</text></sentence><sentence id="1350" polarity="positive"><text>पीके के किरदार को आमिर खान ने बखूबी निभाया है।</text></sentence><sentence id="1351" polarity="positive"><text>यह किरदार हमें प्रभावित करता है।</text></sentence><sentence id="1352" polarity="positive"><text>ऐसे किरदारों की खासियत है कि वे दिल को छूते हैं।</text></sentence><sentence id="1353" polarity="positive"><text>फिल्म के अंतिम दृश्य में सहयात्री के रूप में आए रणबीर कपूर भी उतने ही जंचते हैं।</text></sentence><sentence id="1354" polarity="positive"><text>तात्पर्य यह कि हिरानी और जोशी की काबिलियत है कि पीके में आमिर खान की प्रतिभा निखरती है।</text></sentence><sentence id="1355" polarity="positive"><text>जग्गू की भूमिका में अनुष्का निराश नहीं करतीं।</text></sentence><sentence id="1356" polarity="positive"><text>वह सौंपी गई भूमिका निभाकर ले जाती हैं।</text></sentence><sentence id="1357" polarity="positive"><text>सरफराज की छोटी भूमिका में आए सुशांत सिंह राजपूत में आकर्षण है।</text></sentence><sentence id="1358" polarity="positive"><text>अन्य भूमिकाओं में सौरभ शुक्ला, परीक्षित साहनी, बोमन ईरानी, संजय दत्त आदि अपने किरदारों के अनुरूप हैं।</text></sentence><sentence id="1359" polarity="negative"><text>फिल्म का गीत-संगीत थोड़ा कमजोर है।</text></sentence><sentence id="1360" polarity="negative"><text>इस बार स्वानंद किरकिरे और शांतनु मोइत्रा जादू नहीं जगा पाए हैं।</text></sentence><sentence id="1361" polarity="negative"><text>अन्य गीतकारों में अमिताभ वर्मा और मनोज मुंतजिर भी खास प्रभावित नहीं करते।</text></sentence><sentence id="1362" polarity="negative"><text>पीके पर फिल्माए गाने अतिरंजित और अनावश्यक हैं।</text></sentence><sentence id="1363" polarity="conflict"><text>ईश्वर की खोज का गाने से अधिक प्रभावपूर्ण उसके बाद का स्वगत संवाद है।</text></sentence><sentence id="1364" polarity="negative"><text>कुछ फिल्में ऐसी बन जाती है जो थिएटर तक आते-आते ही अपना चार्म खो देती हैं।</text></sentence><sentence id="1365" polarity="negative"><text>यहां आपको कुछ बोरिंग फेस नजर आते हैं।</text></sentence><sentence id="1366" polarity="negative"><text>स्क्रीन पर हर बात की कमी दिखती है।</text></sentence><sentence id="1367" polarity="negative"><text>एनर्जी भी कम दिखाई देती है।</text></sentence><sentence id="1368" polarity="neutral"><text>यह स्थिति दोनों ही के लिए बड़ी दुर्भाग्यपूर्ण होती है, जिसमें देखने वाले दर्शक और काम करने वाले कलाकार शामिल होते हैं।</text></sentence><sentence id="1369" polarity="negative"><text>इस सप्ताह रिलीज हुई फिल्म 'प्लेइंग इट कूल' के साथ भी कुछ ऐसा ही होता दिखाई देता है।</text></sentence><sentence id="1370" polarity="neutral"><text>हालांकि फिल्म स्टार्स के नाम पर फिल्म में कई चर्चित चेहरे हैं।</text></sentence><sentence id="1371" polarity="neutral"><text>इनमें क्रिस इवंस, माइकल मोनागन, ओब्रे प्लाजा, एंथोनी मैकी जैसे नाम शामिल हैं।</text></sentence><sentence id="1372" polarity="neutral"><text>बावजूद इसके यह हालत।</text></sentence><sentence id="1373" polarity="neutral"><text>ऐसा इसलिए क्योंकि यह फिल्म शूट की गई थी साल 2012 में।</text></sentence><sentence id="1374" polarity="negative"><text>लंबे समय तक अटकी रही।</text></sentence><sentence id="1375" polarity="neutral"><text>बाद में यूएस में वीडियो ऑन रिलीज किया गया।</text></sentence><sentence id="1376" polarity="neutral"><text>फिल्म में इवंस ने लेखक का किरदार निभाया है।</text></sentence><sentence id="1377" polarity="negative"><text>वो बहुत ही बुरा लेखक है।</text></sentence><sentence id="1378" polarity="neutral"><text>और तो और कड़े शब्दों का इस्तेमाल कर वो किसी को भी उसके प्यार की याद दिलाता है।</text></sentence><sentence id="1379" polarity="neutral"><text>इस दौरान वो अपने बीते दिनों को याद करता है, जब उसका समय अपने दोस्तों के साथ बीतता था।</text></sentence><sentence id="1380" polarity="neutral"><text>बाद में उसके जीवन में एक महिला आती है।</text></sentence><sentence id="1381" polarity="neutral"><text>नाम होता है मोनागन।</text></sentence><sentence id="1382" polarity="neutral"><text>वो उसके जीवन को बदलकर रख देती है।</text></sentence><sentence id="1383" polarity="negative"><text>चूंकि उसकी शादी होने वाली हो रही होती है इसलिए 'मी' उसे फिर डेट नहीं कर पाता है।</text></sentence><sentence id="1384" polarity="negative"><text>नतीजतन चीजें अपने आप और भी कठिन होती जाती है।</text></sentence><sentence id="1385" polarity="neutral"><text>फिल्म में कई बार ऐसा महसूस होता है कि डायरेक्टर किसी शो रील को दिखा रहा है</text></sentence><sentence id="1386" polarity="neutral"><text>बजाए सिनेमा के एक टुकड़े के।</text></sentence><sentence id="1387" polarity="positive"><text>एक बेहतरीन स्क्रिप्ट और अच्छा प्रोड्क्शन किसी भी फिल्म की सॉलिड रिलीज के लिए बहुत होता है।</text></sentence><sentence id="1388" polarity="negative"><text>मगर इस बार ऐसा नहीं हुआ है।</text></sentence><sentence id="1389" polarity="negative"><text>यह फिल्म बोरिंग है।</text></sentence><sentence id="1390" polarity="neutral"><text>कुछ सालों पहले यशराज फिल्म्स की एक फिल्म आई थी बचना ऐ हसीनों।</text></sentence><sentence id="1391" polarity="neutral"><text>उस फिल्म का नायक तीन लड़कियों से मिलता है।</text></sentence><sentence id="1392" polarity="conflict"><text>उनके साथ प्यार का नाटक रच कर गायब हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1393" polarity="neutral"><text>आखिरकार उसे तीसरी लड़की से हुए प्यार का एहसास होता है।</text></sentence><sentence id="1394" polarity="neutral"><text>लेडीज वर्सेस रिकी बहल उसकी अगली कड़ी है।</text></sentence><sentence id="1395" polarity="conflict"><text>रिकी बहल लड़कियों को ठगने के लिए प्यार, हमदर्दी और छल करता है।</text></sentence><sentence id="1396" polarity="neutral"><text>आखिरकार चौथी लड़की से उसे प्यार हो जाता है, जो कि पिछले पंद्रह सालों में उसके द्वारा ठगी जा रही 31वीं लड़की है।</text></sentence><sentence id="1397" polarity="positive"><text>यशराज फिल्म्स अगर इस कंसेप्ट पर किसी एंटरटेनमेंट चैनल के लिए सभी लड़कियों के साथ सीरियल बनाए तो उसे टीआरपी मिल सकती है।</text></sentence><sentence id="1398" polarity="neutral"><text>बहरहाल, बैंड बाजा बारात के रणवीर सिंह और अनुष्का शर्मा की हिट जोड़ी को यशराज फिल्म्स ने फिर से मनीष शर्मा के हाथों में सौंपा है, लेकिन कहानी की लगाम अपने हाथ में रखी है।</text></sentence><sentence id="1399" polarity="negative"><text>उनके लेखक हबीब फैजल इस बार केवल संवाद लेखन तक सीमित हैं।</text></sentence><sentence id="1400" polarity="negative"><text>यह फिल्म मनीष शर्मा की शैली और यशराज की सोच की खिचड़ी के रूप में सामने आती है, जिसमें ठगी का तड़का डाला गया है।</text></sentence><sentence id="1401" polarity="positive"><text>चार लड़कियों की कहानी होने के कारण फिल्मअलग-अलग कडि़यों में होने का एहसास देती है।</text></sentence><sentence id="1402" polarity="negative"><text>इनमें कुछ कडि़यां कमजोर भी हैं।</text></sentence><sentence id="1403" polarity="conflict"><text>कंसेप्ट रोचक है कि तीनों ठगी गई लड़कियां मिल कर असली ठग को पकड़ने के लिए एक चालाकलड़की का इस्तेमाल करें, लेकिन यह प्यार भी कमबख्त चीज है।</text></sentence><sentence id="1404" polarity="neutral"><text>इस फिल्म में वह रिकी और ईशिका के बीच हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1405" polarity="conflict"><text>किसी पुरानी फिल्म की तरह ठग हीरो अपनी हीरोइन के लिए आदत से बाज आता है और ईमानदार जिंदगी में लौटता है।</text></sentence><sentence id="1406" polarity="positive"><text>रणवीर सिंह में एक आकर्षण है।</text></sentence><sentence id="1407" polarity="positive"><text>उनकी ऊर्जा और स्फूर्ति का मनीष शर्मा ने उपयोग किया है।</text></sentence><sentence id="1408" polarity="positive"><text>इसी प्रकार अनुष्का शर्मा भी सुंदर और भावपूर्ण है।</text></sentence><sentence id="1409" polarity="positive"><text>पिछली फिल्म बैंड बाजा बारात में दोनों के बीच की केमिस्ट्री की ताजगी असर कर गई थी।</text></sentence><sentence id="1410" polarity="negative"><text>इस बार उनका इस्तेमाल वही जादू नहीं पैदा कर पाता।</text></sentence><sentence id="1411" polarity="neutral"><text>इस बार केमिस्ट्री तो परिणति चोपड़ा के साथ दिखती है।</text></sentence><sentence id="1412" polarity="negative"><text>बाकी दोनों लड़कियां दीपानिता शर्मा और अदिति शर्मा ने सिर्फ दृश्यों को भरने का काम किया है।</text></sentence><sentence id="1413" polarity="negative"><text>गोवा में ब्लडी कमीना उर्फ रिकी बहल की खोज का प्रसंग लंबा और ऊबाऊ है।</text></sentence><sentence id="1414" polarity="negative"><text>फिल्म में गाने कुछ ज्यादा हैं।</text></sentence><sentence id="1415" polarity="negative"><text>गानों के लिए जगह बनाने में कहानी कतर दी गई है।</text></sentence><sentence id="1416" polarity="conflict"><text>अगर आप छोटे शहरों, कस्बों और गांवों में नहीं रहे हैं तो 'रांझणा' का कुंदन बेवकूफ और बच्चा लगेगा।</text></sentence><sentence id="1417" polarity="neutral"><text>उसके प्रेम से आप अभिभूत नहीं होंगे।</text></sentence><sentence id="1418" polarity="neutral"><text>21वीं सदी में ऐसे प्रेमी की कल्पना आनंद राय ही कर सकते थे।</text></sentence><sentence id="1419" polarity="neutral"><text>उसके लिए उन्होंने बनारस शहर चुना।</text></sentence><sentence id="1420" polarity="neutral"><text>मुंबई और दिल्ली के गली-कूचों में भी ऐसे प्रेमी मिल सकते हैं, लेकिन वे ऊिलहाल सिनेमा की नजर के बाहर हैं।</text></sentence><sentence id="1421" polarity="neutral"><text>बनारस को अलग-अलग रंग-ढंग में फिल्मकार दिखाते रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1422" polarity="positive"><text>'रांझणा' का बनारस अपनी बेफिक्री, मस्ती और जोश के साथ मौजूद है।</text></sentence><sentence id="1423" polarity="positive"><text>कुंदन, जोया, बिंदिया, मुरारी, कुंदन के माता-पिता, जोया के माता-पिता और बाकी बनारस भी गलियों, मंदिरों, घाट और गंगा के साथ फिल्म में प्रवहमान है।</text></sentence><sentence id="1424" polarity="neutral"><text>'रांझणा' के चरित्र और प्रसंग के बनारस के मंद जीवन की गतिमान अंतर्धारा को उसकी चपलता के साथ चित्रित करते हैं।</text></sentence><sentence id="1425" polarity="positive"><text>सिनेमा में शहर को किरदार के तौर पर समझने और देखने में रुचि रखने वाले दर्शकों के लिए 'रांझणा' एक पाठ है।</text></sentence><sentence id="1426" polarity="positive"><text>फिल्म में आई बनारस की झलक सम्मोहक है।</text></sentence><sentence id="1427" polarity="neutral"><text>'रांझणा' कुंदन और जोया की अनोखी असमाप्त प्रेम कहानी है।</text></sentence><sentence id="1428" polarity="neutral"><text>बचपन में ही कुंदन की दुआ जोया की नमाज में पूरी होती दिखती है।</text></sentence><sentence id="1429" polarity="positive"><text>पहली झलक में ही जोया उसे प्रिय लगने लगती है।</text></sentence><sentence id="1430" polarity="negative"><text>उम्र बढ़ने के साथ 16 थप्पड़ों के बाद भी कुंदन उसे रिझा नहीं पाता तो भावावेश में उसके सामने कलाई काट लेता है।</text></sentence><sentence id="1431" polarity="negative"><text>किशोरी जोया उसके भावातिरेक को समझ नहीं पाती।</text></sentence><sentence id="1432" polarity="positive"><text>वह उसके गले लग जाती है।</text></sentence><sentence id="1433" polarity="neutral"><text>कुंदन के एकतरफा प्यार के लिए यह स्वीकृति है, जबकि जोया की अनायास प्रतिक्रिया.. बहरहाल, खबर जोया के पिता तक पहुंचती है।</text></sentence><sentence id="1434" polarity="neutral"><text>जोया पहले अपनी फूफी के पास अलीगढ़ भेज दी जाती है।</text></sentence><sentence id="1435" polarity="neutral"><text>वहां से आगे की पढ़ाई के लिए वह जेएनयू चली जाती है।</text></sentence><sentence id="1436" polarity="positive"><text>कबीर से लेकर अनेक कवियों ने प्रेम, प्यार, मोहब्बत की भावनाओं को अलग-अलग रूपों और शब्दों में व्यक्त किया है।</text></sentence><sentence id="1437" polarity="positive"><text>कुंदन के प्रेम के लिए कबीर की यह पंक्ति उचित होगी, 'प्रेम पियाला जो पिए, शीश दक्षिणा देय।'</text></sentence><sentence id="1438" polarity="neutral"><text>कुंदन अपनी जोया के लिए किसी हद तक जा सकता है।</text></sentence><sentence id="1439" polarity="negative"><text>दुनियावी अर्थो में वह व्यावहारिक और समझदार नहीं है।</text></sentence><sentence id="1440" polarity="neutral"><text>उसे तो जोया के प्यार की धुन ल“ी है।</text></sentence><sentence id="1441" polarity="positive"><text>वह उसी में रमा रहता है।</text></sentence><sentence id="1442" polarity="positive"><text>आनंद राय ने बहुत खूबसूरती और सोच से कुंदन के चरित्र को गढ़ा है।</text></sentence><sentence id="1443" polarity="conflict"><text>बाकी किरदारों में भी उनकी सोच झलकती है, लेकिन कुंदन अप्रतिम है।</text></sentence><sentence id="1444" polarity="neutral"><text>कुंदन के स्वभाव को समझने के लिए इस नाम के शाब्दिक और लाक्षणिक अर्थ को भी समझना होच्च।</text></sentence><sentence id="1445" polarity="neutral"><text>हिंदी फिल्मों में नायक का इतना उपयुक्त नाम लंबे समय के बाद सुनाई पड़ा है।</text></sentence><sentence id="1446" polarity="neutral"><text>यह नाम ही उसके चरित्र का बखान कर देता है।</text></sentence><sentence id="1447" polarity="neutral"><text>'तपे सो कुंदन होय'..  पवित्र धातु सोना भी आग में तपने के बाद कुंदन कहलाता है।</text></sentence><sentence id="1448" polarity="neutral"><text>इस लिहाज से नायक वर्तमान समाज में प्यार में तपा कुंदन है।</text></sentence><sentence id="1449" polarity="positive"><text>वह अपने व्यवहार और कार्य से इसे सिद्ध करता है।</text></sentence><sentence id="1450" polarity="positive"><text>जेएनयू के छात्र जीवन, राजनीति और अकरम के चरित्र में आनंद राय ने सरलीकरण से काम लिया है।</text></sentence><sentence id="1451" polarity="positive"><text>छात्र राजनीति और जेएनयू के छात्र जीवन से वाकिफ दर्शकों के लिए ये घटनाएं अपेक्षाकृत सिनेमाई आजादी के सहारे गढ़ी गई है।</text></sentence><sentence id="1452" polarity="neutral"><text>आनंद राय का उद्देश्य छात्र राजनीति में गहरे उतरना भी नहीं था।</text></sentence><sentence id="1453" polarity="neutral"><text>उन्होंने एक संदर्भ लिया है, लेकिन उसके विवरण और चित्रण में वे धारणाओं पर निर्भर रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1454" polarity="conflict"><text>फिल्म का यह प्रसंग थोड़ा खिंचता भी है, लेकिन काल्पनिक और अवास्तविक होने के बावजूद 'रांझणा' की मूल कहानी को प्रभावकारी बना देता है।</text></sentence><sentence id="1455" polarity="positive"><text>कुंदन की भूमिका में धनुष का चुनाव आनंद राय की सबसे बड़ी कुशलता है।</text></sentence><sentence id="1456" polarity="positive"><text>धनुष की निर्मल और स्वच्छ अभिनय कुंदन के किरदार को प्रिय और विश्वसनीय बना देता है।</text></sentence><sentence id="1457" polarity="positive"><text>सोनम कपूर अपनी सीमाओं में बेहतरीन अभिनय कर पाई हैं।</text></sentence><sentence id="1458" polarity="neutral"><text>'रांझणा' के गीत-संगीत में बनारस की लय है।</text></sentence><sentence id="1459" polarity="positive"><text>इरशाद कामिल ने “ीतों में अमीर खुसरो की शैली में मुकरियों और पहेलियों का भावपूर्ण प्रयोग किया है।</text></sentence><sentence id="1460" polarity="positive"><text>ध्यान से सुनें तो “ीतों के भाव मर्मस्पर्शी और अर्थपूर्ण हैं।</text></sentence><sentence id="1461" polarity="positive"><text>ए आर रहमान ने अपनी धुनों और ध्वनियों में विषय के अनुकूल प्रयोग और आयोजन किया है।</text></sentence><sentence id="1462" polarity="positive"><text>उन्होंने बनारस के रंग, तंज, तेजाबी प्रवृति और चरित्रों को दृश्यों ,शब्दों और संवादों में तीक्ष्णता से उतारा है।</text></sentence><sentence id="1463" polarity="positive"><text>मनीष गुप्ता की 'रहस्य' हत्या की गुत्थियों को सुलझाती फिल्म है, जिसमें कुछ कलाकारों ने बेहतरीन परफॉर्मेंस की हैं।</text></sentence><sentence id="1464" polarity="positive"><text>उन कलाकारों की अदाकारी और लंबे समय तक हत्या का रहस्य बनाए रखने में कामयाब निर्देशक की सूझ-बूझ से फिल्म में रोचकता बनी रहती है।</text></sentence><sentence id="1465" polarity="neutral"><text>अगर पटकथा और चुस्त रहती तो यह फिल्म 'किसने की होगी हत्या' जोनर की सफल फिल्म होती।</text></sentence><sentence id="1466" polarity="negative"><text>आयशा महाजन की हत्या हो जाती है।</text></sentence><sentence id="1467" polarity="neutral"><text>आरंभिक छानबीन से पुलिस इस नतीजे पर पहुंचती है कि हत्या आयशा के पिता सचिन महाजन ने की होगी।</text></sentence><sentence id="1468" polarity="negative"><text>वे गिरफ्तार कर लिए जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1469" polarity="neutral"><text>बाद में उनकी प्रेमिका एक मशहूर वकील को मुकदमे में शामिल करती है और सीबीआई जांच होती है तो शक की सुई उनके किरदारों से होती हुई जिस पर टिकती है, उसके बारे में कल्पना नहीं की जा सकती।</text></sentence><sentence id="1470" polarity="positive"><text>मनीष गुप्ता ने हत्या के रहस्य को अच्छी तरह उलझाया है।</text></sentence><sentence id="1471" polarity="conflict"><text>सीबीआई अधिकारी सुनील पारस्कर की खोजबीन सच्चाई की तह तक पहुंचती है तो रिश्तों का झूठ और संबंधों का सच प्रकट होता है।</text></sentence><sentence id="1472" polarity="neutral"><text>लंबे समय के बाद आशीष विद्यार्थी हिंदी सिनेमा के पर्दे पर आए हैं।</text></sentence><sentence id="1473" polarity="negative"><text>समर्थ अभिनेता अपनी मौजूदगी के लिए संवादों का मोहताज नहीं होता।</text></sentence><sentence id="1474" polarity="positive"><text>बेटी की हत्या के आरोप में फंसे लाचार पिता के हाव-भाव और मुद्राओं को उन्होंने बखूबी व्यक्त किया है।</text></sentence><sentence id="1475" polarity="positive"><text>सीबीआई अधिकारी की भूमिका में केके मेनन अपने विनोद और दृढ़ता से प्रभावित करते हैं।</text></sentence><sentence id="1476" polarity="positive"><text>मां आरती महाजन की भूमिका के द्वंद्व को टिस्का चोपड़ा ने समझा और जाहिर किया है।</text></sentence><sentence id="1477" polarity="positive"><text>अन्य कलाकारों में अश्विनी कालसेकर याद रह जाती हैं।</text></sentence><sentence id="1478" polarity="neutral"><text>अगर केतन केहता की 'रंग रसिया' समय से रिलीज हो गई होती तो बॉयोपिक के दौर की आरंभिक फिल्म होती।</text></sentence><sentence id="1479" polarity="neutral"><text>सन् 2008 में बन चुकी यह फिल्म अब दर्शकों के बीच पहुंची है।</text></sentence><sentence id="1480" polarity="negative"><text>इस फिल्म को लेकर विवाद भी रहे।</text></sentence><sentence id="1481" polarity="negative"><text>कहा गया कि यह उनके जीवन का प्रामाणिक चित्रण नहीं है।</text></sentence><sentence id="1482" polarity="negative"><text>हिंदी फिल्मों की यह बड़ी समस्या है।</text></sentence><sentence id="1483" polarity="negative"><text>रिलीज के समय आपत्ति उठाने के लिए अनेक चेहरे और समूह सामने आ जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1484" polarity="negative"><text>यही कारण है कि फिल्मकार बॉयोपिक या सच्ची घटनाओं पर आधारित फिल्मों को अधिक प्रश्रय नहीं देते।</text></sentence><sentence id="1485" polarity="neutral"><text>केतन मेहता ने रंजीत देसाई के उपन्यास पर इसे आधारित किया है।</text></sentence><sentence id="1486" polarity="neutral"><text>मुमकिन है इस फिल्म और उनके जीवन में पर्याप्त सामंजस्य नहीं हो,लेकिन केतन मेहता ने राजा रवि वर्मा के जीवन और कार्य को सामयिक संदर्भ दे दिया है।</text></sentence><sentence id="1487" polarity="positive"><text>यह फिल्म कुछ जरूरी सवाल उठाती है।</text></sentence><sentence id="1488" polarity="neutral"><text>राजा रवि वर्मा केरल के चित्रकार थे।</text></sentence><sentence id="1489" polarity="neutral"><text>उन्होंने मुंबई आकर कला के क्षेत्र में काफी काम किया।</text></sentence><sentence id="1490" polarity="positive"><text>विदेशों की कलाकृतियों से प्रेरित होकर उन्होंने भारतीय मिथक के चरित्रों को चित्रांकित करने का प्रशंसनीय कार्य किया।</text></sentence><sentence id="1491" polarity="neutral"><text>रामायण और महाभारत समेत पौराणिक "गाथाओं और किंवदंतियों को उन्होंने चित्रों में आकार दिया।</text></sentence><sentence id="1492" polarity="positive"><text>सचमुच उनका काम कितना मुश्किल और कठिन रहा होगा?</text></sentence><sentence id="1493" polarity="conflict"><text>नैतिकता के नाम पर पुरातनपंथियों का दुराग्रह आज भी जारी है।</text></sentence><sentence id="1494" polarity="neutral"><text>फिल्म के आरंभ में आज और अतीत की इस समानता को केतन मेहता ने कोलाज के जरिए दिखाया है।</text></sentence><sentence id="1495" polarity="conflict"><text>गौर करें तो समय और शासन बदलने के बावजूद समाज की सोच में अधिक बदलाव नहीं आया है।</text></sentence><sentence id="1496" polarity="negative"><text>'रंग रसिया' सेंसरशिप के सवालों से जूझती है।</text></sentence><sentence id="1497" polarity="positive"><text>फिल्म के मुताबिक राजा रवि वर्मा की आर्थिक मदद से ही फालके फिल्म निर्माण में सक्रिय हुए थे।</text></sentence><sentence id="1498" polarity="neutral"><text>केतन मेहता ने पीरियड फिल्म की जरूरत के मुताबिक परिवेश तैयार किया है।</text></sentence><sentence id="1499" polarity="neutral"><text>सेट और लोकेशन से उन्नीसवीं सदी के माहौल को पर्दे पर उतारा है।</text></sentence><sentence id="1500" polarity="positive"><text>चित्रकार के जीवन पर आधारित इस फिल्म में उन्होंने रंगों का आकर्षक संयोजन किया है।</text></sentence><sentence id="1501" polarity="positive"><text>राजा रवि वर्मा और सुगंधा के अंतरंग पलों को रचने में उन्हें रंगों से बड़ी मदद मिली है।</text></sentence><sentence id="1502" polarity="neutral"><text>अतीत के ये चरित्र करवट ले रही सदी की आहट समेटे हुए हैं।</text></sentence><sentence id="1503" polarity="positive"><text>विदेशों में निश्चित ही अधिक प्रामाणिक बॉयोपिक बने होंगें, लेकिन इस आधार पर हम अपने फिल्मकारों की सीमा और सामर्थ्य में चल रही कोशिशों को नजरअंदाज नहीं कर सकते।</text></sentence><sentence id="1504" polarity="positive"><text>निर्माण के छह साल के बाद 'रंग रसिया' का रिलीज हो पाना ही सच बयान कर देता है।</text></sentence><sentence id="1505" polarity="positive"><text>केतन मेहता की यह फिल्म छह सालों के अंतराल के बावजूद पुरानी और बासी नहीं लगती।</text></sentence><sentence id="1506" polarity="neutral"><text>कई फिल्मों को देखते हुए स्पष्ट पता चलता है कि कुछ कलाकार अपने किरदारों को लेकर अधिक आश्वस्त नहीं रहते।</text></sentence><sentence id="1507" polarity="positive"><text>कुछ दिनों की शूटिंग के बाद उनकी संलग्नता बढ़ती है।</text></sentence><sentence id="1508" polarity="positive"><text>इस फिल्म में रणदीप हुडा ऐसा ही एहसास देते हैं।</text></sentence><sentence id="1509" polarity="conflict"><text>उनके परफारमेंस में एकरुपता और चढ़ाव नहीं है।</text></sentence><sentence id="1510" polarity="positive"><text>इस फिल्म में सुगंधा की भूमिका में नंदना सेन अचंभित करती हैं।</text></sentence><sentence id="1511" polarity="positive"><text>नंदना सेन में यह संकोच नहीं है।</text></sentence><sentence id="1512" polarity="neutral"><text>इस फिल्म में गीत-संगीत की अधिक आवश्यकता नहीं थी।</text></sentence><sentence id="1513" polarity="negative"><text>फिल्म का संगीत कमजोर है।</text></sentence><sentence id="1514" polarity="positive"><text>फोटोग्राफी नयनाभिरामी है।</text></sentence><sentence id="1515" polarity="negative"><text>शीर्षक "गीत रंगरसिया का फीलर के तौर पर किया गया इस्तेमाल अखरता है।</text></sentence><sentence id="1516" polarity="positive"><text>जैकी भगनानी की यह फिल्म उनकी पिछली कुछ फिल्मों से बेहतर है, क्योंकि उन्हें एक सामान्य भूमिका मिली है।</text></sentence><sentence id="1517" polarity="conflict"><text>परफॉरमेंस और कंटेंट के मामले में भी तमिल फिल्म नाडोडीगाल का यह हिंदी वर्जन उत्कृष्ट तो नहीं, लेकिन कुछ हद तक कारगर दिखता है।</text></sentence><sentence id="1518" polarity="neutral"><text>'रंगरेज' पूरी तरह युवाओं की फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1519" polarity="neutral"><text>चार दोस्त जो एक-दूसरे के लिए कुछ भी कर गुजरने को तैयार हैं।</text></sentence><sentence id="1520" polarity="neutral"><text>इन्हीं में से एक हैं ऋषि देशपांडे (जैकी भगनानी) जो अपने दो दोस्तों पकया (विजय वर्मा) और वीनू (अमितोष नागपाल) के साथ मिलकर तीसरे दोस्त के अंतर्जातीय विवाह की योजना बनाते हैं।</text></sentence><sentence id="1521" polarity="neutral"><text>उनको अच्छे से पता है कि उनके दोस्त की प्रेमिका किसी नेता की बेटी है, ऐसे में उनकी जान पर जोखिम हो सकता है लेकिन फिर भी वे ऐसा करते हैं।</text></sentence><sentence id="1522" polarity="positive"><text>फिल्म का संदेश साफ है कि दोस्ती ही एक ऐसा रिश्ता है, जिसको निभाने के लिए लोग कुछ भी कर गुजरते हैं।</text></sentence><sentence id="1523" polarity="positive"><text>फिल्म में थिएटर बैकग्राउंड से जुड़े अभिनेताओं ने अच्छा अभिनय किया है।</text></sentence><sentence id="1524" polarity="positive"><text>जिसमें फिल्म इंस्टीट्यूट  पुणे के विजय वर्मा और नेशनल स्कूल ऑफ ड्रामा के अमितोष नागपाल प्रमुख हैं।</text></sentence><sentence id="1525" polarity="negative"><text>राजपाल का अभिनय अब किसी परिचय का मोहताज नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="1526" polarity="positive"><text>पंकज त्रिपाठी ने राजनेता के किरदार में अपनी सधी हुई बोली से संवादों में जान फूंक दी हैं।</text></sentence><sentence id="1527" polarity="neutral"><text>पंकज की प्रतिद्वंद्वी नेता के किरदार में लुशीन दुबे ने अंग्रेजी मिश्रित भोजपुरी बोलकर परेशानी बढ़ाई है, लेकिन पंकज के आगे उनकी भंगिमाओं पर नजर नहीं टिकती।</text></sentence><sentence id="1528" polarity="conflict"><text>फिल्म की कहानी में नयापन नहीं है, लेकिन सह-कलाकाराें के उत्कृष्ट अभिनय ने इसमें जान डाल दी है।</text></sentence><sentence id="1529" polarity="conflict"><text>प्रियदर्शन ने इस बार भी निर्देशन के सेट पैटर्न को फॉलो किया है, लेकिन तमिल और हिंदी फिल्मों के हिसाब  से थोड़ी-बहुत चूक भी हुई है।</text></sentence><sentence id="1530" polarity="conflict"><text>संतोष सिवन इंडस्ट्री के मशहूर  कैमरामैन हैं और इस फिल्म के ठीक पहले मंदिर में एक लंबा चेजिंग सीक्वेंस हैं, जो करीब दस मिनट लंबा है।</text></sentence><sentence id="1531" polarity="positive"><text>संतोष का हुनर यहां अपने चरम पर है।</text></sentence><sentence id="1532" polarity="neutral"><text>आलाप नक्सलवाद से प्रभावित इलाकों की कहानी है।</text></sentence><sentence id="1533" polarity="positive"><text>इस इलाके के निम्न तबके का एक प्रतिभाशाली युवक पढ़ाई पूरी करने के बाद कुछ खास और अलग करना चाहता था।</text></sentence><sentence id="1534" polarity="positive"><text>उसे स्थानीय डीएम से ऐसा करने का प्रोत्साहन भी मिलता है।</text></sentence><sentence id="1535" polarity="neutral"><text>वह तीन दूसरे युवकों के साथ मिल कर अपनी मंडली बनाता है।</text></sentence><sentence id="1536" polarity="positive"><text>वे गीत-संगीत के जरिए समाज में प्रेम और सौहार्द्र फैलाने का काम करते हैं।</text></sentence><sentence id="1537" polarity="negative"><text>उनका इलाका नक्सल प्रभावित है।</text></sentence><sentence id="1538" polarity="negative"><text>नक्सल और पुलिस की मुठभेड़ में आए दिन निर्दोषों की हत्याएं होती रहती हैं।</text></sentence><sentence id="1539" polarity="positive"><text>वे अपने गीतों से मानवता का पाठ पढ़ाते हुए नक्सलियों को भी प्रभावित करना चाहते हैं।</text></sentence><sentence id="1540" polarity="neutral"><text>इसी उद्देश्य से वे उनके सक्रिय इलाके में प्रवेश करते हैं।</text></sentence><sentence id="1541" polarity="positive"><text>चारों अपने बलिदान से नक्सली नेता का हृदय परिव‌र्त्तन करने में सफल रहते हैं।</text></sentence><sentence id="1542" polarity="conflict"><text>आलाप में गंभीर राजनीतिक समस्या के काल्पनिक निदान है।</text></sentence><sentence id="1543" polarity="neutral"><text>इस जटिल समस्या का फिल्म के कुछ किरदारों में सरलीकरण कर लेखक-निर्देशक ने हल खोज लिया है।</text></sentence><sentence id="1544" polarity="positive"><text>आलाप की कोशिश अच्छी है।</text></sentence><sentence id="1545" polarity="neutral"><text>अगर यह स्थानीय रंग में लिपटी रहती तो बेहतरीन फिल्म होती।</text></sentence><sentence id="1546" polarity="conflict"><text>मुंबई की मसाला हिंदी फिल्मों से प्रभावित आलाप न तो स्थानीय रह पाती है और न मुंबइया मसाला फिल्म बन पाती है।</text></sentence><sentence id="1547" polarity="negative"><text>फिल्म के प्रमुख किरदारों का चरित्र निर्वाह मामूली है।</text></sentence><sentence id="1548" polarity="negative"><text>नक्सली नेता और पुलिस अधिकारी के चरित्र को भी अच्छी तरह विकसित नहीं किया गया है।</text></sentence><sentence id="1549" polarity="positive"><text>हालांकि अभिमन्यु सिंह और मुरली शर्मा ने स्क्रिप्ट की सीमाओं से उठने की कोशिा की है।</text></sentence><sentence id="1550" polarity="negative"><text>रघुवीर यादव, ओमकार दास माणिकपुरी और विजय राज जैसे अभिनेताओं का भी सही इस्तेमाल नहीं हुआ है।</text></sentence><sentence id="1551" polarity="negative"><text>आलाप एक अनगढ़ फिल्म बनकर रह गई है।</text></sentence><sentence id="1552" polarity="positive"><text>फिल्म का गीत-संगीत प्रभावशाली है।</text></sentence><sentence id="1553" polarity="positive"><text>पंछी जालौनवी और अग्नि बैंड ने फिल्म की थीम को समझा और उन्हें उपयुक्त शब्द, स्वर और धुनें दी हैं।</text></sentence><sentence id="1554" polarity="conflict"><text>फिल्म की आंतरिक बनावट और प्रस्तुति की कमी से गीत-संगीत की विशेषता दब गई है।</text></sentence><sentence id="1555" polarity="neutral"><text>होमी अदजानिया निर्देशित कॉकटेल  की कहानी इम्तियाज अली ने लिखी है।</text></sentence><sentence id="1556" polarity="conflict"><text>इम्तियाज अली की लिखी और निर्देशित फिल्मों के नायक-नायिका संबंधों को लेकर बेहद कंफ्यूज रहते हैं।</text></sentence><sentence id="1557" polarity="positive"><text>संबंधों को स्वीकारने और नकारने में ढुलमुल किरदारों का कंफ्यूजन ही उनकी कहानियों को इंटरेस्टिंग बनाता है।</text></sentence><sentence id="1558" polarity="conflict"><text>कॉकटेल के तीनों किरदार गौतम, वेरोनिका और मीरा अंत-अंत तक कंफ्यूज रहते हैं।</text></sentence><sentence id="1559" polarity="neutral"><text>इम्तियाज अली ने इस बार बैकड्रॉप में लंदन रखा है।</text></sentence><sentence id="1560" polarity="neutral"><text>थोड़ी देर के लिए हम केपटाउन भी जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1561" polarity="neutral"><text>कहानी दिल्ली से शुरू होकर दिल्ली में खत्म होती है।</text></sentence><sentence id="1562" polarity="neutral"><text>गौतम कपूर आशिक मिजाज लड़का है।</text></sentence><sentence id="1563" polarity="neutral"><text>उसे हर लड़की में हमबिस्तर होने की संभावना दिखती है।</text></sentence><sentence id="1564" polarity="neutral"><text>वह हथेली में दिल लेकर चलता है।</text></sentence><sentence id="1565" polarity="neutral"><text>लंदन उड़ान में ही हमें गौतम और मीरा के स्वभाव का पता चल जाता है।</text></sentence><sentence id="1566" polarity="positive"><text>लंदन में रह रही वेरोनिका आधुनिक बिंदास लड़की है।</text></sentence><sentence id="1567" polarity="neutral"><text>सारे रिश्ते तोड़कर मौज-मस्ती में गुजर-बसर कर रही वेरोनिका के लिए आरंभ में हर संबंध की मियाद चंद दिनों के लिए होती है।</text></sentence><sentence id="1568" polarity="neutral"><text>एनआरआई शादी के फरेब में फंसी मीरा पति से मिलने लंदन पहुंचती है।</text></sentence><sentence id="1569" polarity="negative"><text>पहली ही मुलाकात में उसका स्वार्थी पति उसे दुत्कार देता है।</text></sentence><sentence id="1570" polarity="conflict"><text>बेघर और बेसहारा हो चुकी मीरा को वेरोनिका का सहारा मिलता है।</text></sentence><sentence id="1571" polarity="positive"><text>लंदन में कितनी आसानी से सबकुछ हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1572" polarity="neutral"><text>वेरोनिका और मीरा साथ रहने लगते हैं।</text></sentence><sentence id="1573" polarity="positive"><text>अपनी भिन्नता की वजह से दोनों एक-दूसरे के पूरक हैं।</text></sentence><sentence id="1574" polarity="positive"><text>वे अपनी जिंदगी से संतुष्ट हैं।</text></sentence><sentence id="1575" polarity="neutral"><text>इस बीच मीरा के कहने पर गौतम को सबक सिखाने के लिए वेरोनिका उसकी चाल ही उस पर आजमाती है।</text></sentence><sentence id="1576" polarity="positive"><text>गौतम को वेरोनिका का अंदाज पसंद आता है।</text></sentence><sentence id="1577" polarity="positive"><text>असमर्पित रिश्ते में यकीन रखने वाले दोनों मौज-मस्ती के लिए साथ रहने लगते हैं।</text></sentence><sentence id="1578" polarity="positive"><text>मीरा उनके साथ एडजस्ट करती है।</text></sentence><sentence id="1579" polarity="neutral"><text>अरे हां, गौतम की मां और मामा भी हैं।</text></sentence><sentence id="1580" polarity="neutral"><text>मां दिल्ली में रहती हैं और मामा लंदन में।</text></sentence><sentence id="1581" polarity="neutral"><text>मामा का ही दिलफेंक मिजाज भांजे को मिला है।</text></sentence><sentence id="1582" polarity="neutral"><text>कुछ दिनों के लिए भिड़ायी गयी यह तरकीब रिश्तों के नए मायने उजागर करती है।</text></sentence><sentence id="1583" polarity="neutral"><text>तीनों मुख्य किरदारों के स्वभाव और सोच में परिव‌र्त्तन आता है।</text></sentence><sentence id="1584" polarity="conflict"><text>लव और इमोशन का कंफ्यूजन आरंभ होता है, जो अंत तक जारी रहता है।</text></sentence><sentence id="1585" polarity="neutral"><text>थोड़ा खिंच भी जाता है।</text></sentence><sentence id="1586" polarity="positive"><text>सैफ ऐसे खिलंदड़े और दिलफेंक आशिक की भूमिका में जंचते हैं।</text></sentence><sentence id="1587" polarity="positive"><text>उन्होंने दिल चाहता है से लेकर लव आज कल तक में निभाई भूमिकाओं में से थोड़ा-थोड़ा याद कर कॉकटेल के गौतम को भी निभा दिया है।</text></sentence><sentence id="1588" polarity="conflict"><text>कुछ दृश्यों में वे बहुत अच्छे हैं तो कुछ में दोहराव की वजह से बहुत बुरे भी लगे हैं।</text></sentence><sentence id="1589" polarity="conflict"><text>उन्हें लगता होगा कि वे परफॉर्म कर रहे हैं,जबकि वे बोर करने लगते हैं।</text></sentence><sentence id="1590" polarity="positive"><text>दीपिका पादुकोण भी बिगड़ी हुई लड़की का किरदार निभाने के अनुभव बटोर चुकी हैं।</text></sentence><sentence id="1591" polarity="positive"><text>यहां उनमें थोड़ा और निखार दिखाई देता है।</text></sentence><sentence id="1592" polarity="positive"><text>खास कर छूट जाने, अकेले पड़ने और प्रेमरहित होने के एहसास, भाव और दृश्यों में वह प्रभावशाली लगी हैं।</text></sentence><sentence id="1593" polarity="positive"><text>इस फिल्म में उन्हें चरित्र के मुताबिक आकर्षक कॉस्ट्यूम भी मिले हैं।</text></sentence><sentence id="1594" polarity="positive"><text>वेरोनिका को उन्होंने बहुत अच्छी तरह जीवंत किया है।</text></sentence><sentence id="1595" polarity="negative"><text>बोमन ईरानी और डिंपल कपाडि़या के किरदार घिसेपिटे हैं, इसलिए उनके अभिनय में नयापन भी नहीं है।</text></sentence><sentence id="1596" polarity="negative"><text>रणदीप हुडा का चरित्र अविकसित रह गया है।</text></sentence><sentence id="1597" polarity="neutral"><text>कॉकटेल हिंदी फिल्मों की पीढि़यों पुरानी सोच को फिर से स्थापित करती है।</text></sentence><sentence id="1598" polarity="neutral"><text>दीपिका पादुकोण जैसी आधुनिक लड़की को कथित भारतीय नारी में तब्दील करने की कोशिश लेखक-निर्देशक के वैचारिक दायरे को जाहिर करती है।</text></sentence><sentence id="1599" polarity="negative"><text>एक-दूसरे के लिए त्याग कर रही लड़कियों के व्यवहार को देख कर हंसी आती है।</text></sentence><sentence id="1600" polarity="negative"><text>क्या ऐसा नहीं हो सकता था कि वेरोनिका और मीरा के बीच एक अंडरस्टैंडिंग बनती और दोनों लात मार कर गौतम को अपनी जिंदगी और घर से बाहर निकाल देतीं।</text></sentence><sentence id="1601" polarity="positive"><text>यह फिल्म हर हाल में गौतम यानी नायक के फैसलों को उचित ठहराती चलती है।</text></sentence><sentence id="1602" polarity="neutral"><text>फिल्म के कुछ संवाद अंग्रेजी में हैं।</text></sentence><sentence id="1603" polarity="negative"><text>हिंदीभाषी दर्शकों को दिक्कत हो सकती है।</text></sentence><sentence id="1604" polarity="negative"><text>हिंदी में बच्चों पर केंद्रित फिल्में बहुत कम बनती हैं।</text></sentence><sentence id="1605" polarity="negative"><text>चिल्ड्रेन फिल्म सोसायटी के सौजन्य से कुछ बनती भी हैं तो रेगुलर थिएटर में रिलीज नहीं हो पातीं।</text></sentence><sentence id="1606" polarity="neutral"><text>रुड़की शहर का गट्टू अपने चाचा के साथ रहता है।</text></sentence><sentence id="1607" polarity="conflict"><text>उसका चाचा उसे लाड़-प्यार देता है, लेकिन अपनी तंगहाली और बदहाली की खीझ में कभी-कभी उसकी पिटाई भी कर देता है।</text></sentence><sentence id="1608" polarity="neutral"><text>गट्टू को चाचा की मार से फर्क नहीं पड़ता।</text></sentence><sentence id="1609" polarity="negative"><text>कबाड़ का काम सीखने में उसका ज्यादा मन नहीं लगता।</text></sentence><sentence id="1610" polarity="positive"><text>उसे अपनी उम्र के दूसरे बच्चों की तरह पतंगाबजी का शौक है।</text></sentence><sentence id="1611" polarity="neutral"><text>वह पतंग उड़ाता है और सपने पालता है कि एक दिन शहर की काली पतंग वह जरूर काटेगा।</text></sentence><sentence id="1612" polarity="neutral"><text>काली पतंग उड़ाने वाले की किसी को जानकारी नहीं है।</text></sentence><sentence id="1613" polarity="neutral"><text>काली पतंग सभी पतंगों को काट कर आसमान में अकेली उड़ती रहती है।</text></sentence><sentence id="1614" polarity="neutral"><text>गट्टू की समझ में आता है कि शहर की सबसे ऊंची छत से पतंग उड़ाई जाए तो काली पतंग को काटा जा सकता है।</text></sentence><sentence id="1615" polarity="neutral"><text>बाल दिमाग से वह युक्ति भिड़ाता है और स्कूल में दाखिल हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1616" polarity="conflict"><text>अपने आत्मविश्वास और नेकदिली से अनपढ़ होने के बावजूद वह दोस्तों को अपने साथ कर लेता है।</text></sentence><sentence id="1617" polarity="positive"><text>बालमन की निर्दोष संवेदना पर राजन खोसा ने समान संवेदनात्मक गहराई के साथ फिल्म बनाई है।</text></sentence><sentence id="1618" polarity="negative"><text>अमूमन बाल फिल्मों में बड़ों के दृष्टिकोण के हावी होने का खतरा रहता है या फिर फिल्में उपदेशात्मक हो जाती हैं।</text></sentence><sentence id="1619" polarity="neutral"><text>गट्टू अत्यंत मासूम फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1620" polarity="neutral"><text>गट्टू का बचपन वंचित है, लेकिन उसके उत्साह और जोश में बच्चों की ढीठता है।</text></sentence><sentence id="1621" polarity="positive"><text>यही बात इस फिल्म को सुंदर बनाती है।</text></sentence><sentence id="1622" polarity="neutral"><text>राजन खोसा ने छोटे शहर का माहौल रचने के लिए इसे रुड़की में शूट किया है।</text></sentence><sentence id="1623" polarity="neutral"><text>किसी भी पूर्वधारणा से बचाने के लिए फिल्म में परिचित कलाकारों को नहीं लिया गया है।</text></sentence><sentence id="1624" polarity="positive"><text>सारे कलाकार नए हैं और वे अपने किरदारों में जंचते हैं।</text></sentence><sentence id="1625" polarity="positive"><text>खास कर मोहम्मद समद की तरलता उल्लेखनीय है।</text></sentence><sentence id="1626" polarity="positive"><text>वह आसानी से हर सिचुएशन में ढल जाता है।</text></sentence><sentence id="1627" polarity="positive"><text>स्कूल के बच्चों ने मोहम्मद समद का पूरा साथ दिया है।</text></sentence><sentence id="1628" polarity="positive"><text>लगता है राजन खोसा ने बच्चों के साथ एक्टिंग वर्कशॉप कर उन्हें साधा है।</text></sentence><sentence id="1629" polarity="positive"><text>चाचा के किरदार में नरेश कुमार और प्रिंसिपल के रूप में जतिन दास का अभिनय उल्लेखनीय है।</text></sentence><sentence id="1630" polarity="neutral"><text>फिल्म की पटकथा और संवाद के लिए लेखकीय टीम राजन खोसा, के डी सत्यम और दिलीप शुक्ला को खास बधाई।</text></sentence><sentence id="1631" polarity="positive"><text>कैमरामैन से फिल्म का माहौल रचने में सहायता मिली है।</text></sentence><sentence id="1632" polarity="positive"><text>छोटे शहर की गालियां, छतें और विहंगम दृश्य मोहक और विश्वसनीय हैं।</text></sentence><sentence id="1633" polarity="positive"><text>पाओली दाम के बोल्ड सीन और निर्भीक संवादों की वजह से यह फिल्म चर्चा में थी।</text></sentence><sentence id="1634" polarity="positive"><text>उससे आकर्षित होकर फिल्म देखने गए दर्शकों को निराशा नहीं होगी।</text></sentence><sentence id="1635" polarity="neutral"><text>हालांकि कुछ कामोत्तेजक दृश्य कट गए हैं, लेकिन हिंदी फिल्मों के हिसाब से बचे दृश्य भी कम नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="1636" polarity="neutral"><text>विवेक अग्निहोत्री के इस प्रयास के निगेटिव या पॉजीटिव प्रभाव का फैसला वक्त करेगा।</text></sentence><sentence id="1637" polarity="neutral"><text>फिलहाल हेट स्टोरी में विवेक अग्निहोत्री ने बदले की कहानी में शरीर को अस्त्र के रूप में इस्तेमाल किया है।</text></sentence><sentence id="1638" polarity="neutral"><text>इस अस्त्र के इस्तेमाल में खून नहीं बहता।</text></sentence><sentence id="1639" polarity="negative"><text>विरोधी खेमे के पुरुष निढाल और विवश हो जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1640" polarity="neutral"><text>विवेक अग्निहोत्री की नायिका काव्या कृष्णा एक महत्वाकांक्षी पत्रकार है।</text></sentence><sentence id="1641" polarity="positive"><text>अपने फोटोग्राफर दोस्त की मदद से वह एकस्टिंग ऑपरेशन के जरिए एक स्थापित उद्योगपति को बेनकाब करती है।</text></sentence><sentence id="1642" polarity="conflict"><text>उद्योगपति का बेटा सिद्धार्थ धनराज यों तो अपने पिता के सामने हकलाता है, लेकिन वैसे नृशंस और क्रूर स्वभाव का है।</text></sentence><sentence id="1643" polarity="negative"><text>अपने स्वार्थ के लिए वह किसी हद तक जा सकता।</text></sentence><sentence id="1644" polarity="neutral"><text>ऐसी ही एक कोशिश में सिद्धार्थ और काव्या के बीच ठन जाती है।</text></sentence><sentence id="1645" polarity="negative"><text>काव्या अपनी खुन्नस और जिद में सिद्धार्थ को तबाह करने के लिए जिस्म को हथियार बनाती है।</text></sentence><sentence id="1646" polarity="positive"><text>वह अपने उद्देश्य में सफल भी रहती है।</text></sentence><sentence id="1647" polarity="neutral"><text>फिल्म में एक संवाद है कि अगर औरत खुद को बेचने पर आए तो वह दुनिया के किसी भी मर्द को खरीद सकती है।</text></sentence><sentence id="1648" polarity="neutral"><text>यों नैतिकता के दबाव में निर्देशक ने फिल्म का क्लाइमेक्स रचा है।</text></sentence><sentence id="1649" polarity="neutral"><text>बदले की इस कहानी में शरीर को अस्त्र बनाने के बहाने निर्माता-निर्देशक आम दर्शकों को रिझाने के लिए बोल्ड दृश्य रखे हैं।</text></sentence><sentence id="1650" polarity="neutral"><text>एक औरत के बदले की कहानी किसी और तरीके से भी कही जा सकती थी।</text></sentence><sentence id="1651" polarity="neutral"><text>लेकिन विवेक अपनी नायिका को यह राह दी।</text></sentence><sentence id="1652" polarity="neutral"><text>उन्होंने बदले की कहानी की कमान नायिका को सौंप दी है।</text></sentence><sentence id="1653" polarity="positive"><text>नायक सिर्फ साथ के लिए है।</text></sentence><sentence id="1654" polarity="neutral"><text>यह प्रतिनायक और नायिका की हेट स्टोरी है।</text></sentence><sentence id="1655" polarity="positive"><text>पाओली ने बोल्ड दृश्यों में बेझिझक दिखी हैं।</text></sentence><sentence id="1656" polarity="neutral"><text>इस फिल्म की उपलब्धि गुलशन देवैइया और सौरभ दूबे हैं।</text></sentence><sentence id="1657" polarity="positive"><text>दोनों ने अपनी भूमिकाओं को उनके चरित्र के अनुरूप निभाया है।</text></sentence><sentence id="1658" polarity="positive"><text>देवैइया की अतिरिक्त मेहनत पर्दे पर अच्छा परिणाम देती है।</text></sentence><sentence id="1659" polarity="neutral"><text>बाकी कलाकार साधारण और स्थानपूर्ति के लिए हैं।</text></sentence><sentence id="1660" polarity="positive"><text>रजनीश ठाकुर की फिल्म मेरे दोस्त पिक्चर अभी है का विषय रोचक और प्रासंगिक है।</text></sentence><sentence id="1661" polarity="conflict"><text>हिंदी फिल्म इंडस्ट्री में किसी नए निर्देशक के लिए अपनी रुचि और सोच की फिल्म बना पाने की अनेक कठिनाइयां हैं।</text></sentence><sentence id="1662" polarity="conflict"><text>अमर जोशी (सुनील शेट्टी) फिल्म बनाने की कोशिश में भटकता है और फिर अपनी स्थितियों से समझौता कर फिल्म इंडस्ट्री के रंग में रंग जाता है।</text></sentence><sentence id="1663" polarity="neutral"><text>रजनीश ठाकुर ने फिल्म के नायक के लिए बनारस के अमर जोशी को चुना है।</text></sentence><sentence id="1664" polarity="neutral"><text>फिल्म निर्देशन सीखने के लिए अमर जोशी खुद के इंतजाम से पहले लंदन जाता है।</text></sentence><sentence id="1665" polarity="neutral"><text>लंदन से फिल्म डायरेक्शन की पढ़ाई पूरी कर वह मुंबई लौटता है।</text></sentence><sentence id="1666" polarity="negative"><text>वह एक सारगर्भित आर्ट हाउस फिल्म बनाना चाहता है, लेकिन परिस्थितियां उसके अनुकूल नहीं बन पातीं।</text></sentence><sentence id="1667" polarity="neutral"><text>फिल्म बनाने के क्रम में वह भांति-भांति के निर्माताओं से मिलता है।</text></sentence><sentence id="1668" polarity="neutral"><text>आखिरकार उसकी फिल्म पूरी होती है, लेकिन उसकी कहानी और प्रस्तुति बदल चुकी होती है।</text></sentence><sentence id="1669" polarity="conflict"><text>बहरहाल, उसकी भ्रष्ट फिल्म सफल होती है।</text></sentence><sentence id="1670" polarity="neutral"><text>फिल्म के अंत में हम देखते हैं कि अमर जोशी आर्ट, उद्देश्य, गंभीर सिनेमा को भूल कर कमर्शियल चपेट में आ चुका है।</text></sentence><sentence id="1671" polarity="positive"><text>और खुश भी है।</text></sentence><sentence id="1672" polarity="negative"><text>इस उम्दा सोच की फिल्म को रजनीश ठाकुर उम्दा तरीके से पेश नहीं कर पाए हैं।</text></sentence><sentence id="1673" polarity="neutral"><text>उनके सामने भी अमर जोशी मजबूरियां रही होंगी।</text></sentence><sentence id="1674" polarity="neutral"><text>तभी उन्हें अमर जोशी जैसे असहाय किरदार में सुनील शेट्टी को लेना पड़ा होगा।</text></sentence><sentence id="1675" polarity="positive"><text>सुनील शेट्टी की चाल-ढाल और छवि में अमर जोशी की बेचारगी नहीं है।</text></sentence><sentence id="1676" polarity="positive"><text>पूरी फिल्म मुख्य रूप से सुनील शेट्टी और राजपाल यादव पर टिकी हुई।</text></sentence><sentence id="1677" polarity="conflict"><text>दोनों फिल्म को रोचक बनाए रखने की भरपूर कोशिश भी करते हैं, लेकिन सहयोगी पात्रों और समुचित प्रसंगों एवं दृश्यों के अभाव में असफल साबित होते हैं।</text></sentence><sentence id="1678" polarity="negative"><text>ओम पुरी और नीना गुप्ता समेत सभीे कलाकारों का अभिनय साधारण या उससे भी निचले स्तर का है।</text></sentence><sentence id="1679" polarity="negative"><text>अच्छे व्यंग्य की संभावना की यह फिल्म कमजोर पटकटथा, अयोग्य कलाकारों और अकुशल निर्देशन की वजह से भटक गई है।</text></sentence><sentence id="1680" polarity="negative"><text>एक निहायत कमजोर फिल्म बन सकी है।</text></sentence><sentence id="1681" polarity="neutral"><text>बैटमैन परंपरा की यह तीसरी और आखिरी फिल्म भव्यता व कथन के स्तर पर द डॉर्क नाइट  के स्तर की लगती है।</text></sentence><sentence id="1682" polarity="conflict"><text>लेकिन निर्देशक क्रिस्टोफर नोलान फिल्म की कहानी के इतर कुछ अनूठे दृश्य रचने के चक्कर में मूल कहानी से दूर चले जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1683" polarity="positive"><text>हालांकि, अपनी पिछली फिल्मों मीमेन्टो और इन्सेप्शन  में वे कुछ बेहतरीन दृश्य रच चुके हैं सो इसकी उम्मीद तो थी।</text></sentence><sentence id="1684" polarity="negative"><text>लेकिन हिंदी सिनेमा के दर्शकों को शायद यह बात नहीं हजम हो।</text></sentence><sentence id="1685" polarity="conflict"><text>हम फील गुड सिनेमा देखने में इतने एक्सपर्ट हो चुके हैं कि एक लंबे दृश्य में अट्टहास करता हुआ खलनायक पसंद नहीं आता है।</text></sentence><sentence id="1686" polarity="neutral"><text>फिल्म की मूल कहानी में मास्क लगाए विलेन के किरदार में टॉमस हार्डी जो कि बेन के किरदार में पूरी फिल्म में बैटमैन बने क्रिस्टियन बेल पर हावी दिखते हैं, कई बार बुरी तरह नायक को पीटते हैं।</text></sentence><sentence id="1687" polarity="neutral"><text>बैटमैन का चोला धारण करने से पहले क्रिस्टियन बेल वायेन इंटरप्राइजेस को बचाने की बहुत कोशिश करते हैं लेकिन उनके विरोधी बेन के साथ मिलकर न सिर्फ स्टॉक एक्सचेंज पर कब्जा करते हैं बल्कि परमाणु बम का नुस्खा भी हासिल कर लेते हैं।</text></sentence><sentence id="1688" polarity="neutral"><text>इन सारे खतरों से शहर को बचाने के लिए बैटमैन खलनायक बेन के सामने आता है लेकिन बेन की ताकत का अंदाजा उसको नहीं होता है।</text></sentence><sentence id="1689" polarity="negative"><text>बैटमैन को एक किले के अंदर बनी जेल में बंद कर दिया जाता है।</text></sentence><sentence id="1690" polarity="neutral"><text>यह जेल देखने में तो अमेरिका के ही किसी ग्रामीण इलाके में स्थित लगती है लेकिन दरअसल इस जेल के सारे दृश्य हिंदुस्तान में फिल्माए गए हैं।</text></sentence><sentence id="1691" polarity="neutral"><text>निर्देशक क्रिस्टोफर नोलान पिछले साल की गर्मियों में अपनी टीम के साथ जोधपुर के मेहरानगढ़ किले में फिल्म के जेल वाले हिस्से की शूटिंग करने आए थे।</text></sentence><sentence id="1692" polarity="positive"><text>बैटमैन को जेल के अंदर कुद परालौकिक चीजों का अनुभव होता है और वह लगातार कई प्रयासों के बाद जेल से बाहर निकलकर आता है।</text></sentence><sentence id="1693" polarity="negative"><text>बैटमैन की मदद करती हैं एनी हेथेवे, जो कैट के किरदार में पहले उसे धोखा दे चुकी हैं।</text></sentence><sentence id="1694" polarity="neutral"><text>इस काम में बैटमैन के साथ मॉर्गन फ्रीमैन और पुलिस कमिश्नर गैरी ओल्डमैन भी रहते हैं।</text></sentence><sentence id="1695" polarity="neutral"><text>नोलान की पिछली फिल्मों की तरह इस फिल्म में भी नकारात्मक चरित्र नायक पर भारी रहा है।</text></sentence><sentence id="1696" polarity="neutral"><text>इसका अंदाजा फिल्म के एक दृश्य में तब होता है जब गोथम शहर के अंदर स्टेडियम वाले दृश्य में खलनायक बेन एक के बाद एक घोषणा करके लोगों को मारता है और बैटमैन का कहीं पता नहीं होता है।</text></sentence><sentence id="1697" polarity="neutral"><text>बैकग्राउंड स्कोर के स्तर पर फिल्म कहीं से लाउड नहीं होती या सुपरहीरो की परंपरा फिल्मों जैसी नहीं लगती।</text></sentence><sentence id="1698" polarity="positive"><text>एक कॉमिक किरदार को डर के चोले में ढांकते हुए दर्शकों के सामने पेश करना नोलान की खासियत रही है, वे इसमें कामयाब भी हुए हैं।</text></sentence><sentence id="1699" polarity="positive"><text>पटकथा लेखक जोनॉथन नोलान और कैमरामैन वॉली फिशर भी प्रशंसा के हकदार हैं।</text></sentence><sentence id="1700" polarity="positive"><text>हवा में एक जहाज को दूसरे जहाज से जोड़कर उड़ाना या फिर कुएं के अंदर कूदकर फिल्माए गए सारे दृश्य इन्हीं की कल्पना से ऊपजे हैं।</text></sentence><sentence id="1701" polarity="neutral"><text>अपनी शोहरत और दौलत का इस्तेमाल कर अनेक स्टार खुद की प्रोडक्शन कंपनी की फिल्मों में स्वयं को ही अलग-अलग अंदाज में पेश कर रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1702" polarity="positive"><text>इस दौर और माहौल में जॉन अब्राहम की प्रोडक्शन कंपनी जेए एंटरटेनमेंट की पहली फिल्म विक्की डोनर खूबसूरत साहस और प्रयास है।</text></sentence><sentence id="1703" polarity="neutral"><text>निर्देशक शूजित सरकार ने रोचक और रसीले तरीके से पंजाबी मुंडा और बंगाली लड़की के प्रेमकहानी के बैकड्रॉप में स्वमे डोनेशन (वीर्यदान) का परिप्रेक्ष्य रखा है।</text></sentence><sentence id="1704" polarity="positive"><text>फिल्म की लेखिका जूही चतुर्वेदी ने नए विषय और विचार की फिल्म को सरस रखा है।</text></sentence><sentence id="1705" polarity="positive"><text>फिल्म के मुख्य कलाकारों अन्नू कपूर, आयुष्मान खुराना, डोली आहलूवालिया, कमलेश गिल, जयंत दास ने लेखक-निर्देशक की संकल्पना को पर्दे पर बखूबी उतारा है।</text></sentence><sentence id="1706" polarity="neutral"><text>दिल्ली के परिवेश में लाजपत नगर का मध्यवर्गीय पंजाबी परिवार के बेरोजगार विक्की और चित्तरंजन पार्क में रह रही बैंकस्टाफ आसिमा के बीच प्यार दिखाने के लिए लेखक-निर्देशक ने हीरो-हीरोइन से न तो गाने गवाए हैं और न जबरदस्ती के रोमांटिक सीन गढ़े हैं।</text></sentence><sentence id="1707" polarity="neutral"><text>विक्की और आवसिमा का प्रेम महानगरीय भागदौड़ में बैंक, बस स्टॉप, सड़क और सूने मैदान के सामने गाड़ी से टिक कर बतियाते हुए होती है।</text></sentence><sentence id="1708" polarity="positive"><text>बधाई जूही और शूजित।</text></sentence><sentence id="1709" polarity="positive"><text>चढ्डा की भूमिका में आए अन्नू कपूर इस फिल्म की जान हैं।</text></sentence><sentence id="1710" polarity="positive"><text>उन्होंने इस किरदार को हमेशा की तरह गहराई से समझा है।</text></sentence><sentence id="1711" polarity="positive"><text>अपनी भाव-भंगिमाओं में बगैर कोई ऊजजुलूल हरकत किए वे अपनी सादगी से हंसाते हैं।</text></sentence><sentence id="1712" polarity="neutral"><text>लाउड कामेडी के अभिनेताओं और उनका दुरुपयोग कर रहे निर्देशकों को अन्नू कपूर की विक्की डोनर अवश्य देखनी चाहिए।</text></sentence><sentence id="1713" polarity="positive"><text>अन्नू कपूर इस फिल्म के नायक हैं।</text></sentence><sentence id="1714" polarity="positive"><text>अन्नू कपूर और आयुष्मान खुरान की जुगलबंदी से विक्की डोनर शुरू से आखिर तक बांधे रखती है।</text></sentence><sentence id="1715" polarity="positive"><text>उस्ताद अन्नू कपूर के शागिर्द के तौर पर आए आयुष्मान ने बराबर कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="1716" polarity="positive"><text>वे सफल रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1717" polarity="positive"><text>लेखक-निर्देशक ने फिल्म की साइड स्टोरी के रूप में विक्की की दादी और मां के बीच के अनोखे रिश्ते और आसिमा के पिता के माडर्न दृष्टिकोण को बहुत अच्छे तरीके से चित्रित किया है।</text></sentence><sentence id="1718" polarity="positive"><text>बिना मर्द के परिवारों को भी औरतें कितनी अच्छी तरह संभाल सकती हैं।</text></sentence><sentence id="1719" polarity="negative"><text>विक्की की दादी और मां की शराबनोशी और उस दरम्यान चल रही बातों पर हंसी आती है, लेकिन उनके संघर्ष और अकेलेपन का दर्द भी महसूस होता है।</text></sentence><sentence id="1720" polarity="positive"><text>विक्की से नाराज होकर जब आसिमा कोलकाता चली जाती है तो विक्की का पक्ष लेते हुए अपनी बेटी के द्वंद्व और डर को उसके पिता सहज ढंग से समझा देते हैं।</text></sentence><sentence id="1721" polarity="positive"><text>विक्की डोनर दर्शनीय फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1722" polarity="positive"><text>यह वीर्यदान संबंधी भ्रांतियों और पूर्वाग्रह को अप्रत्यक्ष तरीके से खत्म करती है।</text></sentence><sentence id="1723" polarity="positive"><text>साथ ही देश की दो संस्कृतियों के दुराग्रहों को दूर कर प्रेम और समन्वय स्थापित करती है।</text></sentence><sentence id="1724" polarity="conflict"><text>सहज-सीधे, लेकिन उदंड किस्म के कस्बाई या गंवई युवकों की फिल्में हम देखते रहे हैं।</text></sentence><sentence id="1725" polarity="conflict"><text>किसी प्रभाव या दबाव में आकर वे गलत रास्ते पर भटकते हैं, लेकिन शुरुआत में ही उनका जमीर जाग जाता है।</text></sentence><sentence id="1726" polarity="positive"><text>वे कुछ नेक कर गुजरते हैं।</text></sentence><sentence id="1727" polarity="positive"><text>सुपवित्र बाबुल की बिट्टू बॉस हिंदी फिल्मों की इसी पुरानी कहानी को नए अंदाज में कहते हैं।</text></sentence><sentence id="1728" polarity="neutral"><text>उन्होंने बिट्टू बॉस को पंजाब में दिखाया है, लेकिन ऐसे बिट्टू देश के हर कोने में दिख जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1729" polarity="positive"><text>सुपवित्र बाबुल ने बिट्टू की भूमिका के लिए पुलकित सम्राट का सटीक चुनाव किया है।</text></sentence><sentence id="1730" polarity="neutral"><text>पहली बार बड़े पर्दे पर दिख रहे पुलकित सम्राट की भाव-भंगिमाओं से हम अपरिचित हैं, इसलिए वे आसानी से बिट्टू ही नजर आते हैं।</text></sentence><sentence id="1731" polarity="neutral"><text>उच्छृंखल स्वभाव के बिट्टू में बैंड बाजा बारात के बिटटू की झलक दिख सकती है, लेकिन ऐसे युवकों का यही चरित्र और व्यवहार होता है।</text></sentence><sentence id="1732" polarity="positive"><text>फिल्म में कस्बे का माहौल, शादी-व्याह और पंजाबी संस्कृति की उत्सवधर्मिता की झलक अच्छी और वास्तविक है।</text></sentence><sentence id="1733" polarity="conflict"><text>बिट्टू के जीवन में आई लड़की उसे भटकने के लिए मजबूर करती है, लेकिन समय रहते बिट्टू चेत जाता है।</text></sentence><sentence id="1734" polarity="neutral"><text>अनायास ही यह फिल्म कई सच्चाइयों को उद्घाटित कर देती है।</text></sentence><sentence id="1735" polarity="positive"><text>इस फिल्म के सहयोगी पात्रों का चुनाव भी जबरदस्त है।</text></sentence><sentence id="1736" polarity="positive"><text>विक्की ड्रायवर के रूप में आशुतोष पाठक सहज, स्वाभाविक और विश्वसनीय दिखते हैं।</text></sentence><sentence id="1737" polarity="positive"><text>उन्होंने चालू किस्म के दृश्यों में भी ताजगी ला दी है।</text></sentence><sentence id="1738" polarity="negative"><text>बाद के दृश्यों में निर्देशक विक्की ड्रायवर के किरदार में लिप्त हो गए हैं, इसलिए असर थोड़ा कम हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1739" polarity="negative"><text>अमिता पाठक के अभिनय की सीमाएं हैं।</text></sentence><sentence id="1740" polarity="positive"><text>वह मेहनत करती दिखाई देती हैं।</text></sentence><sentence id="1741" polarity="positive"><text>बिट्टू बॉस में अभिनय और परिवेश का नयापन है।</text></sentence><sentence id="1742" polarity="negative"><text>फिल्म के बीच में थोड़ी देर के लिए अटकती है।</text></sentence><sentence id="1743" polarity="positive"><text>अगर उसे नजरअंदाज कर दें तो बिट्टू बॉस  रोचक और मनोरंजक फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1744" polarity="positive"><text>और फिर स्क्रिप्ट सुनने-समझने के बाद हां करने के लिए मशहूर कलाकारों को इस स्क्रिप्ट में क्या उल्लेखनीय लगा होगा।</text></sentence><sentence id="1745" polarity="positive"><text>पुरूषों  का अंग प्रदर्शन, स्ट्रिपटीज, पोल डांस, लंदन, ट्रिनिटी कॉलेज, नायिकाओं  के लिए डिजायन  कपड़े, दो-तीन गाने और संजय दत्त का आयटम  अपीयरेंस.. देसी ब्वॉयज में यह सब है।</text></sentence><sentence id="1746" polarity="conflict"><text>बस कहानी नहीं है,लेकिन इमोशनल  पंच हैं।</text></sentence><sentence id="1747" polarity="neutral"><text>मां-बेटा, बाप-बेटी, दोस्त, टीचर-स्टूडेंट के अनोखे संबंधों के साथ जब जीरो दिया मेरे भारत ने सरीखा राष्ट्रप्रेम भी है।</text></sentence><sentence id="1748" polarity="positive"><text>ऐसा लगता  है कि रोहित  धवन और उनके सहयोगी लेखक मिलाप झावेरी  को पुरानी हिंदी फिल्मों के जो भी पॉपुलर  (घिसे पिटे पढ़ें) सीन याद आते गए, उनकी चिप्पी लगती  चली गई।</text></sentence><sentence id="1749" polarity="neutral"><text>ऊपरी तौर पर यह दो दोस्तों निक  और जेरी  की कहानी है।</text></sentence><sentence id="1750" polarity="neutral"><text>मंदी की वजह से दोनों की बदहाली शुरू होती है।</text></sentence><sentence id="1751" polarity="neutral"><text>मजबूरी में वे पुरूष  एस्कॉर्ट  का काम स्वीकार करते हैं, लेकिन अपनी नैतिकता के दबाव में कुछ रूल बनाते हैं।</text></sentence><sentence id="1752" polarity="neutral"><text>निक  की प्रेमिका राधिका को उनकी करतूतों का पता चलता है तो वह स्वाभाविक तौर पर नाराज होती है और नारी अस्मिता और दर्प से जुड़े कुछ सवाल भी पूछ बैठती है।</text></sentence><sentence id="1753" polarity="neutral"><text>दूसरी नायिका तान्या  बारह सालों के बाद उस लड़के से मिलती है, जिस पर कॉलेज  में उसका दिल आया था।</text></sentence><sentence id="1754" polarity="neutral"><text>तब वह मोटी थी और जेरी  ने उस पर ध्यान नहीं दिया था।</text></sentence><sentence id="1755" polarity="neutral"><text>फिर से वह प्रेम जागता है और कैंपस-क्लास में हम दोनों केअनोखे प्रेम की बानगी देखते हैं।</text></sentence><sentence id="1756" polarity="positive"><text>अनेक पॉपुलर  डायरेक्टर का प्रभाव दिखता है।</text></sentence><sentence id="1757" polarity="conflict"><text>सबके प्रभाव मे  देसी ब्वॉयज कंफ्यूज  फिल्म लगती  है।</text></sentence><sentence id="1758" polarity="positive"><text>अक्षय कुमार और जॉन अब्राहम  आकर्षक दिखते हैं।</text></sentence><sentence id="1759" polarity="negative"><text>उनके बीच की केमिस्ट्री  भी जमती है, लेकिन उनके पास किरदार और कहानी ही नहीं है।</text></sentence><sentence id="1760" polarity="conflict"><text>नाचते-गाते, घूंसा मारते,कसरती बदन दिखाते और एक्शन दृश्यों में वे अच्छे  लगते  हैं, लेकिन यह सब टुकड़ों-टुकड़ों में ही भाता है।</text></sentence><sentence id="1761" polarity="neutral"><text>ऐसी फिल्मों में नायिकाएं सिर्फ शोपीस होती हैं।</text></sentence><sentence id="1762" polarity="positive"><text>इस काम को दीपिका पादुकोण और चित्रांगदा  सिंह ने बखूबी निभाया है।</text></sentence><sentence id="1763" polarity="positive"><text>चित्रांगदा  सिंह पहली कमर्शियल  फिल्म के जोश में हैं।</text></sentence><sentence id="1764" polarity="positive"><text>संजय दत्त अपने आयटम  अपीयरेंस  और संवादों से कुछ दर्शकों को अवश्य लुभएंगे।</text></sentence><sentence id="1765" polarity="positive"><text>फिल्म  का टायटल  गीत ही याद रह जाता है।</text></sentence><sentence id="1766" polarity="positive"><text>इस फिल्म के निर्माता अंजुम रिजवी के उल्लेखनीय समर्थन से युवा निर्देशकों के सपने पूरे होते हैं।</text></sentence><sentence id="1767" polarity="neutral"><text>नीरज पांडे की 'ए वेडनसडे' के मूल निर्माता अंजुम रिजवी ही थे।</text></sentence><sentence id="1768" polarity="neutral"><text>वे युवा प्रतिभाओं में निवेश करते हैं।</text></sentence><sentence id="1769" polarity="positive"><text>उनके समर्थन और सहयोग से बनी कुछ फिल्में चर्चित भी हुई है।</text></sentence><sentence id="1770" polarity="neutral"><text>'जॉन डे' उनका नया निवेश है।</text></sentence><sentence id="1771" polarity="neutral"><text>इस फिल्म के निर्देशक अहिशोर सोलोमन हैं।</text></sentence><sentence id="1772" polarity="neutral"><text>उन्होंने नसीरुद्दीन शाह और रणदीप हुड्डा के साथ यह कहानी बुनी है।</text></sentence><sentence id="1773" polarity="negative"><text>फिल्म के आरंभ में एक लड़की हादसे का शिकार होती है।</text></sentence><sentence id="1774" polarity="neutral"><text>पता चलता है कि वह एक बैंक कर्मचारी की बेटी है।</text></sentence><sentence id="1775" polarity="negative"><text>वे अभी इस गम से उबरते भी नहीं हैं कि बैंक में डकैती के साथ उनकी बीवी पर हमला होता है।</text></sentence><sentence id="1776" polarity="positive"><text>एक दस्तावेज जॉन के हाथ लगता है, जो गौतम (रणदीप हुड्डा) के लिए जरूरी है।</text></sentence><sentence id="1777" polarity="positive"><text>एक दस्तावेज जॉन के हाथ लगता है, जो गौतम (रणदीप हुड्डा) के लिए जरूरी है।</text></sentence><sentence id="1778" polarity="negative"><text>जॉन और गौतम एक-दूसरे की राह नहीं काटते, लेकिन संयोग कुछ ऐसा बनता है कि वे एक-दूसरे के आमने-सामने खड़े नजर आते हैं।</text></sentence><sentence id="1779" polarity="negative"><text>दोनों ही बर्बर चरित्र हैं।</text></sentence><sentence id="1780" polarity="positive"><text>अहिशोर सोलोमन ने दो-चार किरदारों को लेकर एक रोमांचक फिल्म बनाने की कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="1781" polarity="negative"><text>उनके पास कहानी का सघन प्लाट नहीं है।</text></sentence><sentence id="1782" polarity="neutral"><text>वे अपने कलाकारों पर ज्यादा निर्भर करते हैं।</text></sentence><sentence id="1783" polarity="positive"><text>इस फिल्म में चरित्रों के चित्रण से अधिक अभिनेताओं का चित्रण दिखता है।</text></sentence><sentence id="1784" polarity="positive"><text>हर अभिनेता परफॉर्म करता दिखता है।</text></sentence><sentence id="1785" polarity="positive"><text>वे अपनी भूमिकाओं को अच्छी तरह निभा ले जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1786" polarity="negative"><text>इसके बावजूद फिल्म बांध नहीं पाती।</text></sentence><sentence id="1787" polarity="negative"><text>पटकथा के बिखराव से फिल्म का रोमांच भी कम होता है।</text></sentence><sentence id="1788" polarity="positive"><text>लेखक-निर्देशक ने दूसरी औसत फिल्मों की तरह अवश्य ही दो-चार चुस्त दृश्य अवश्य गढ़ लिए हैं।</text></sentence><sentence id="1789" polarity="negative"><text>हां, यह फिल्म चारो मुख्य अभिनेताओं (रणदीप हुड्डा, नसीरुद्दीन शाह, शरद सक्सेना और विपिन शर्मा) के अभिनय के प्रदर्शन का शोकेस बन कर रह जाती है।</text></sentence><sentence id="1790" polarity="conflict"><text>बेहतरीन अभिनेताओं का 'नॉनसेंस परफरमेंस' कह सकते हैं।</text></sentence><sentence id="1791" polarity="positive"><text>फिल्म का पाश्‌र्र्व संगीत संदीप चौटा ने तैयार किया है।</text></sentence><sentence id="1792" polarity="positive"><text>उन्होंने हमेशा ऐसी फिल्मों के दृश्यों को अपने संगीत से प्रभावपूर्ण बना दिया है।</text></sentence><sentence id="1793" polarity="conflict"><text>इस फिल्म में भी वे सफल रहते हैं, लेकिन दृश्यों का तारतम्य टूटा हुआ है।</text></sentence><sentence id="1794" polarity="negative"><text>नतीजतन फिल्म अपेक्षित असर नहीं डालती।</text></sentence><sentence id="1795" polarity="negative"><text>अंजुम रिजवी का यह निवेश फलदायक नहीं रहा।</text></sentence><sentence id="1796" polarity="positive"><text>निर्देशक कमल सदाना ने नए विषय पर फिल्म बनाने की कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="1797" polarity="neutral"><text>सुंदरवन के जंगलों में यह एक सफेद बाघ की खोज से संबंधित कहानी है।</text></sentence><sentence id="1798" polarity="positive"><text>'रोर' में वास्तविक लोकेशन के साथ वीएफएक्स का भरपूर उपयोग किया गया है।</text></sentence><sentence id="1799" polarity="conflict"><text>निर्देशक की इस ईमानदारी से फिल्म का रहस्य टूटता है।</text></sentence><sentence id="1800" polarity="neutral"><text>उदय फोटोग्राफर है।</text></sentence><sentence id="1801" polarity="conflict"><text>वह जंगल की खूबसूरती कैमरे में कैद करने आया है।</text></sentence><sentence id="1802" polarity="positive"><text>अपनी फोटोग्राफी के दौरान वह सफेद बाघ के एक शावक को बचाता है।</text></sentence><sentence id="1803" polarity="neutral"><text>बाघिन अपने शावक की गंध से उदय के कमरे में आ जाती है।</text></sentence><sentence id="1804" polarity="negative"><text>वह उसे मार देती है।</text></sentence><sentence id="1805" polarity="negative"><text>उदय की लाश तक नहीं मिल पाती।</text></sentence><sentence id="1806" polarity="neutral"><text>उदय का भाई पंडित सेना में अधिकारी है।</text></sentence><sentence id="1807" polarity="neutral"><text>वह अपने दोस्तों के साथ भाई की लाश खोजना चाहता है।</text></sentence><sentence id="1808" polarity="negative"><text>साथ ही वह बाघिन को मार कर बदला लेना चाहता है।</text></sentence><sentence id="1809" polarity="negative"><text>बदले की इस कहानी में बाघिन विलेन के तौर पर उभरती है।</text></sentence><sentence id="1810" polarity="neutral"><text>फॉरेस्ट ऑफिसर और स्थानीय गाइड के मना करने पर भी वह अपने अभियान पर निकलता है।</text></sentence><sentence id="1811" polarity="conflict"><text>इस अभियान में बाघिन और पंडित के बीच रोमांचक झड़पें होती हैं।</text></sentence><sentence id="1812" polarity="positive"><text>'रोर' में छिटपुट रूप से सुंदरवन के रहस्य उद्घाटित होते हैं।</text></sentence><sentence id="1813" polarity="positive"><text>जंगल की खूबसूरती माइकल वॉटसन की फोटोग्राफी में निखरी दिखती है।</text></sentence><sentence id="1814" polarity="positive"><text>फिल्म के एक्शन दृश्य भी ठीक हैं।</text></sentence><sentence id="1815" polarity="negative"><text>कमी है तो फिल्म में नाटकीयता और उपयुक्त संवादों की।</text></sentence><sentence id="1816" polarity="negative"><text>फिल्म के किरदार ढंग से नहीं गढ़े गए हैं।</text></sentence><sentence id="1817" polarity="negative"><text>वे सही प्रभाव नहीं छोड़ पाते।</text></sentence><sentence id="1818" polarity="positive"><text>हालांकि अभिनव शुक्ला ने पंडित की जिद को पर्दे पर उतारने की कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="1819" polarity="positive"><text>'रोर' में सूफी (आरन चौधरी) और वीरा (सुब्रत दत्‍ता) ही अपने किरदारों के साथ न्याय कर सके हैं।</text></sentence><sentence id="1820" polarity="negative"><text>ढीली पटकथा और कमजोर कहानी की वजह से 'रोर' बांध नहीं पाती।</text></sentence><sentence id="1821" polarity="conflict"><text>कहानी सुंदरवन में घुसती है, लेकिन इंसानों तक ही सीमित रहती है।</text></sentence><sentence id="1822" polarity="neutral"><text>बाघिन का चित्रण और फिल्मांकन किसी मनुष्य की तरह किया गया है।</text></sentence><sentence id="1823" polarity="negative"><text>अतार्किक दृश्यों और भिड़ंत से फिल्म कमजोर हो गई है।</text></sentence><sentence id="1824" polarity="negative"><text>बहुत कम फिल्में ऐसी होती हैं,जो आरंंभ से अंत तक दर्शकों को बांध ही न पाएं।</text></sentence><sentence id="1825" polarity="neutral"><text>विक्रमजीत सिंह की 'रॉय' ऐसी ही फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1826" polarity="neutral"><text>साधारण फिल्मों में भी कुछ दृश्य, गीत और सिक्वेंस मिल जाते हैं,जिसे दर्शकों का मन बहल जाता है।</text></sentence><sentence id="1827" polarity="negative"><text>'रॉय' लगातार उलझती और उलझाती जाती है।</text></sentence><sentence id="1828" polarity="positive"><text>हालांकि इसमें दो पॉपुलर हीरो हैं।</text></sentence><sentence id="1829" polarity="negative"><text>रणबीर कपूर और अर्जुन रामपाल का आकर्षण भी काम नहीं आता।</text></sentence><sentence id="1830" polarity="negative"><text>ऊपर से डबल रोल में आई जैक्लीन फर्नांडीस डबल बोर करती हैं।</text></sentence><sentence id="1831" polarity="neutral"><text>आयशा और टीया में बताने पर ही फर्क मालूम होता है या फिर रणबीर और अर्जुन के साथ होने पर पता चलता है कि वे दो हैं।</text></sentence><sentence id="1832" polarity="negative"><text>हिंदी फिल्म इंडस्ट्री के बैकड्रॉप पर बनी 'रॉय' इंडस्ट्री की गॉसिप इमेज ही पेश करती है।</text></sentence><sentence id="1833" polarity="neutral"><text>फिल्म के एक नायक कबीर ग्रेवाल के 22 संबंध रह चुके हैं।</text></sentence><sentence id="1834" polarity="neutral"><text>उनके बारे में मशहूर है कि वे अपनी प्रेमिकाओं की हमशक्लों को फिल्मों की हीरोइन बनाते हैं।</text></sentence><sentence id="1835" polarity="neutral"><text>कुछ सुनी-सुनाई बात लग रही है न ?</text></sentence><sentence id="1836" polarity="neutral"><text>बहरहाल, 'रॉय' कबीर और रॉय की कहानी है।</text></sentence><sentence id="1837" polarity="negative"><text>रॉय चोर है और कबीर उसकी चोरी से प्रभावित है।</text></sentence><sentence id="1838" polarity="neutral"><text>वह उस पर दो फिल्में बना चुका है।</text></sentence><sentence id="1839" polarity="neutral"><text>तीसरी फिल्म की शूटिंग के लिए मलेशिया जाता है।</text></sentence><sentence id="1840" polarity="neutral"><text>वहीं वह आयशा से टकराता है।</text></sentence><sentence id="1841" polarity="neutral"><text>आयशा उसकी जिंदगी के साथ फिल्म में भी चली आती है।</text></sentence><sentence id="1842" polarity="neutral"><text>दूसरी तरफ रॉय भी मलेशिया में है।</text></sentence><sentence id="1843" polarity="neutral"><text>वह अंतिम चोरी के लिए आया है,जिसके बाद उसे किसी अनजान देश के अनजान शहर में अनजान नाम से जिंदगी जीना है।</text></sentence><sentence id="1844" polarity="neutral"><text>रॉय और कबीर की इस कहानी में टीया और आयशा की वजह से गड्डमड्ड होती है।</text></sentence><sentence id="1845" polarity="neutral"><text>जैक्लीन फर्नांडीस दोनों रूपों में एक सी लगती हैं।</text></sentence><sentence id="1846" polarity="negative"><text>डबल रोल सभी के वश की बात नहीं होती।</text></sentence><sentence id="1847" polarity="neutral"><text>खास कर जब हिंदी बोलने और पढऩे नहीं आता हो तो संवाद अदायगी में फर्क कैसे आएगा?</text></sentence><sentence id="1848" polarity="negative"><text>'रॉय' की सबसे कमजोर कड़ी जैक्लीन फर्नांडीस हैं।</text></sentence><sentence id="1849" polarity="positive"><text>उन्होंने नाच-गाने में भरपूर ऊर्जा दिखाई है।</text></sentence><sentence id="1850" polarity="negative"><text>अभिनय से अभी वह कोसों दूर हैं।</text></sentence><sentence id="1851" polarity="positive"><text>अर्जुन रामपाल और रणबीर कपूर समर्थ अभिनेता हैं।</text></sentence><sentence id="1852" polarity="negative"><text>निर्देशक ने इस फिल्म में उनके सामर्थ्य का उपयोग गैरजरूरी समझा है।</text></sentence><sentence id="1853" polarity="negative"><text>दोनों ने बेपरवाही के साथ काम किया है।</text></sentence><sentence id="1854" polarity="negative"><text>अन्य दिक्कते भी हैं।</text></sentence><sentence id="1855" polarity="negative"><text>अर्जुंन रामपाल की दाढ़ी चिपकाई हुई दिखती है।</text></sentence><sentence id="1856" polarity="negative"><text>रॉय के रूप में रणबीर कपूर भी खोए-खोए से हैं।</text></sentence><sentence id="1857" polarity="neutral"><text>उनका चरित्र ही वैसा गढ़ा गया है।</text></sentence><sentence id="1858" polarity="negative"><text>दोनों एक समय के बाद नीरस और अप्रभावी हो जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1859" polarity="negative"><text>फिल्म की थीम के हिसाब से सलेटी रंग चुना गया है, लेकिन वह अधिक काम नहीं आ पाता।</text></sentence><sentence id="1860" polarity="negative"><text>निर्देशक और लेखक ने पटकथा पर अधिक मेहनत नहीं की है।</text></sentence><sentence id="1861" polarity="negative"><text>कुछ नया करने और दिखाने के चक्कर में फिल्म फिसल गई है।</text></sentence><sentence id="1862" polarity="positive"><text>फिल्म के गाने ठीक-ठाक हैं।</text></sentence><sentence id="1863" polarity="positive"><text>उनकी लोकप्रियता से कुछ दर्शक भले ही आ जाएं।</text></sentence><sentence id="1864" polarity="neutral"><text>फिल्म में खामोशी, खामोशी का शोर और खामोशी का जहां जैसे शब्दों का प्रयोग बार-बार हुआ है।</text></sentence><sentence id="1865" polarity="negative"><text>फिल्म में एक संवाद है कि जो बात समझ में नहीं आती, वह सुनाई भी नहीं पड़ती।</text></sentence><sentence id="1866" polarity="negative"><text>उसी तर्ज में कहें तो जो दृश्य समझ में नहीं आते, वे दिखाई भी नहीं पड़ते।</text></sentence><sentence id="1867" polarity="positive"><text>'षमिताभ' अनोखी व प्रयोगवादी किस्सागोई करने को मशहूर फिल्मकार आर. बाल्की की फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1868" polarity="neutral"><text>'षमिताभ' की कहानी एक गूंगे शख्स की है, जो हिंदी फिल्म इंडस्ट्री का सुपरस्टार बन जाता है।</text></sentence><sentence id="1869" polarity="neutral"><text>वह भी तब, जब वह न किसी फिल्मकार का सगा-संबंधी है।</text></sentence><sentence id="1870" polarity="negative"><text>न उसके पास संसाधन हैं।</text></sentence><sentence id="1871" polarity="negative"><text>न वह टिपिकल हीरो जैसा दिखता ही है।</text></sentence><sentence id="1872" polarity="neutral"><text>वह फिर भी कैसे सितारा बनता है, उस सफर को बाल्की ने विश्वसनीय तरीके से पोट्रे किया है।</text></sentence><sentence id="1873" polarity="positive"><text>'षमिताभ' बड़ी खूबसूरती से हिंदी फिल्मकारों व सितारों की लकीर के फकीर वाली सोच व कार्यप्रणाली पर करारा प्रहार कर जाती है।</text></sentence><sentence id="1874" polarity="negative"><text>वह माइंडलेस मसाला फिल्मों पर तंज कसते हुए उन्हें आड़े हाथों लेती है।</text></sentence><sentence id="1875" polarity="neutral"><text>फिल्म में अमिताभ बच्चन के असल जिंदगी से जुड़े अनुभव भी हैं।</text></sentence><sentence id="1876" polarity="negative"><text>उन्हें असल जिंदगी में हिंदी फिल्म जगत को बॉलीवुड कहना पसंद नहीं है।</text></sentence><sentence id="1877" polarity="neutral"><text>उसे एक संवाद से उनका किरदार फिल्म में कह जाता है।</text></sentence><sentence id="1878" polarity="neutral"><text>फिल्म यह सवाल भी उठाती है कि क्या एक आम चेहरे-मोहरे वाला शख्स कभी सुपरस्टार नहीं बन सकता?</text></sentence><sentence id="1879" polarity="neutral"><text>'षमिताभ' में किरदारों की असुरक्षा, अविश्वास और अहम की गुत्थमगुत्थी है।</text></sentence><sentence id="1880" polarity="neutral"><text>यह ग्लैमर जगत में नाम और दाम कमाने को संघर्षरत दो शख्स दानिश(धनुष) और अमिताभ सिन्हा(अमिताभ बच्चन) की गाथा है।</text></sentence><sentence id="1881" polarity="neutral"><text>मुंबई के पास इगतपुरी इलाके का दानिश गूंगा, गरीब और आम चेहरे-मोहरे वाला शख्स है, पर वह बचपन से फिल्मों का दीवाना है।</text></sentence><sentence id="1882" polarity="neutral"><text>उसे जिंदगी में हीरो ही बनना है।</text></sentence><sentence id="1883" polarity="negative"><text>उसकी मां उसके इस मुश्किल ख्वाब से परेशान और चिंतित है।</text></sentence><sentence id="1884" polarity="neutral"><text>दानिश बड़ा होता है।</text></sentence><sentence id="1885" polarity="neutral"><text>बस ड्राईवर बन अपनी मां को सहारा देना चाहता है कि उसकी मां चल बसती है।</text></sentence><sentence id="1886" polarity="neutral"><text>उसके बाद वह सपनों के शहर मुंबई आता है।</text></sentence><sentence id="1887" polarity="conflict"><text>ऐसे में दोनों के कॉमन इंटरेस्ट मेल खाते हैं और फिर निकल पड़ते हैं हिंदी फिल्म इंडस्ट्री से अपना बकाया लेने।</text></sentence><sentence id="1888" polarity="positive"><text>उनकी जुगलबंदी रंग लाती है।</text></sentence><sentence id="1889" polarity="positive"><text>दानिश का नया नाम षमिताभ रखा जाता है और पहली ही फिल्म सुपरहिट हो जाती है।</text></sentence><sentence id="1890" polarity="neutral"><text>आगे भी मतांतर के बावजूद दोनों कामयाब प्रोजेक्ट करते हैं, लेकिन दोनों के बीच जल्द ही अहम और क्रेडिट लेने के टकराव का सिलसिला प्रारंभ हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1891" polarity="neutral"><text>फिल्म पूरी तरह अमिताभ बच्चन के नाम है।</text></sentence><sentence id="1892" polarity="positive"><text>वे अपनी दमदार संवाद अदायगी से बताते हैं कि 70 पार होने के बावजूद उनमें अब भी काफी ऊर्जा और उत्साह बाकी है।</text></sentence><sentence id="1893" polarity="neutral"><text>अब यह फिल्मकारों पर निर्भर करता है कि वे उनके किन शेड्स को उभार और बाहर निकाल पाने में सक्षम है।</text></sentence><sentence id="1894" polarity="positive"><text>धनुष ने अपने किरदार से अमिताभ बच्चन की बुलंद आवाज और चेहरे पर हाव-भाव को ठीक-ठाक तौर पर कैरी किया है।</text></sentence><sentence id="1895" polarity="neutral"><text>अक्षरा हासन इस फिल्म से अपना डेब्यू कर रही हैं।</text></sentence><sentence id="1896" polarity="neutral"><text>उन्होंने असिस्टेंट डायरेक्टर यानी एडी की भूमिका का निर्वहन किया है।</text></sentence><sentence id="1897" polarity="positive"><text>वे बड़ी स्वीट लगी हैं, लेकिन उन्हें अपनी अदाकारी पर अभी और काम करना होगा।</text></sentence><sentence id="1898" polarity="positive"><text>फिल्म का निर्देशन असाधारण है।</text></sentence><sentence id="1899" polarity="positive"><text>आर. बाल्की ने 156 मिनट लंबी फिल्म को बोझिल नहीं होने दिया है।</text></sentence><sentence id="1900" polarity="positive"><text>उन्होंने परिस्थितियों का ताना-बाना बेहद रोचक और तार्किक बुना है।</text></sentence><sentence id="1901" polarity="neutral"><text>स्वानंद किरकिरे ने अपनी प्रतिष्ठा के मुताबिक सीन को आगे बढ़ाने में मदद करने वाले गाने लिखे हैं।</text></sentence><sentence id="1902" polarity="positive"><text>पीसी श्रीराम की सिनेमैटोग्राफी उम्दा है।</text></sentence><sentence id="1903" polarity="negative"><text>महानगरीय जीवन की अपनी संभावनाएं, समस्याएं और चुनौतियां हैं।</text></sentence><sentence id="1904" polarity="neutral"><text>वहां रह रहे  युवा अपने-अपने तरीकों से जिंदगी में ऊंचा मुकाम हासिल करना चाहते हैं।</text></sentence><sentence id="1905" polarity="conflict"><text>कुछ शांत और संयमित तरीका अपनाते हैं तो कई सफलता की शॉर्ट कर्ट राह पकड़ते  हैं।</text></sentence><sentence id="1906" polarity="positive"><text>मुंबई, दिल्ली जैसे जगहों पर उन प्रयासों को हवा देने वाले प्रलोभनों  की भी कमी नहीं होती।</text></sentence><sentence id="1907" polarity="neutral"><text>उनसे बचना या उनके जाल में फंसना व्यक्ति विशेष के  विवेक पर निर्भर करता है।</text></sentence><sentence id="1908" polarity="positive"><text>गुरमीत सिंह और राजेश चावला ने मिलकर फिल्म की  चुस्त पटकथा गढ़ी है।</text></sentence><sentence id="1909" polarity="neutral"><text>फिल्म दक्षिणी दिल्ली में सेट है।</text></sentence><sentence id="1910" polarity="neutral"><text>कहानी का  नायक पृथ्वी खुराना अपने दोस्त सैम के संग रहता है।</text></sentence><sentence id="1911" polarity="neutral"><text>उसका स्पष्ट कहना है, जिंदगी में नतीजे की परवाह  होनी चाहिए, तरीके की नहीं।</text></sentence><sentence id="1912" polarity="neutral"><text>लाइफ और टी-20 मैच में पैसे और रन कहीं से बरसे  कोई फर्क नहीं पड़ता।</text></sentence><sentence id="1913" polarity="negative"><text>बहरहाल दोनों की समान समस्या तंगहाल जिंदगी है।</text></sentence><sentence id="1914" polarity="negative"><text>वे  अच्छी जिंदगी जीने को लालायित हैं, पर पैसों की किल्लत के चलते वैसा नहीं  हो रहा।</text></sentence><sentence id="1915" polarity="neutral"><text>ऐसे में अचानक एक दिन पृथ्वी के बैंक खाते में 100 करोड़ रुपए जमा  हो जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1916" polarity="neutral"><text>बैंक मैनेजर थडानी अपनी सेक्रेटरी के साथ खुद उसके घर पहुंचता  है।</text></sentence><sentence id="1917" polarity="negative"><text>वह पृथ्वी का शुक्रिया अदा करता है, लेकिन उसके बाद से पृथ्वी की  मुश्किलों का सफर शुरू हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1918" polarity="neutral"><text>उसे अंडरवल्र्ड से उन पैसों को कहीं और  जमा कराने के धमकी भरे कॉल आने लगते हैं।</text></sentence><sentence id="1919" polarity="neutral"><text>बदले में उसे कमीशन देने की बात  होती है।</text></sentence><sentence id="1920" polarity="neutral"><text>सैम की संगत में डरपोक पृथ्वी के जमीर की अग्निपरीक्षा प्रारंभ हो  जाती है।</text></sentence><sentence id="1921" polarity="negative"><text>उसमें लव, पर्सनल और पेशेवर तीनों जिंदगियों के तार उलझ कर रह  जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1922" polarity="negative"><text>साथ ही आज की  तारीख में दोस्ती और प्यार के बनते-बिगड़ते मायनों की पड़ताल भी।</text></sentence><sentence id="1923" polarity="positive"><text>पृथ्वी खुराना के रोल को जाएद खान को जीवंत बनाया है।</text></sentence><sentence id="1924" polarity="positive"><text>उन्होंने एक सरल, सहज  और डरपोक पृथ्वी की भूमिका को जस्टिफाई किया है।</text></sentence><sentence id="1925" polarity="positive"><text>उस पर अपनी शारीरिक  कद-काठी हावी नहीं होने दी।</text></sentence><sentence id="1926" polarity="positive"><text>स्वच्छंद, बेपरवाह और दिलफेंक सैम के तौर पर  रणविजय सिंह जंचे हैं।</text></sentence><sentence id="1927" polarity="neutral"><text>मेघा की अपने प्रेमी के प्रति असुरक्षा लेकिन समय  पडऩे पर साथ देने की उसकी समझदारी को टीना देसाई ने बखूबी पोट्रे किया है।</text></sentence><sentence id="1928" polarity="positive"><text>थडानी के अवतार में अनुपम खेर अलग अंदाज में हैं।</text></sentence><sentence id="1929" polarity="positive"><text>गाने भी उन्होंने  जरूरत भर रखे हैं।</text></sentence><sentence id="1930" polarity="neutral"><text>फिल्म की खोज विदेशी कलाकार टालिया बेंस्टन हैं।</text></sentence><sentence id="1931" polarity="neutral"><text>सुसी गणेश ने अपनी तमिल फिल्म 'थिरूट्टु पायले' को हिंदी में 'शॉर्टकट रोमिया' टायटल के साथ पेश किया है।</text></sentence><sentence id="1932" polarity="positive"><text>बताया जा रहा है कि उन्होंने फिल्म में कुछ नए दृश्य जोड़े हैं और इसका स्केल बढ़ा दिया है।</text></sentence><sentence id="1933" polarity="neutral"><text>फिल्म की कहानी केन्या जाती है और वहां के वन्यजीवों का भी दर्शन कराती है।</text></sentence><sentence id="1934" polarity="conflict"><text>तमिल में यह फिल्म हिट रही थी, मगर हिंदी में इसे दर्शकों की पसंद बनने के आसार कम हैं।</text></sentence><sentence id="1935" polarity="negative"><text>एक तो फिल्म के सारे किरदार निगेटिव शेड के हैं।</text></sentence><sentence id="1936" polarity="negative"><text>फिल्म के नायक सूरज के मामा के अलावा किसी में भी अच्छाई नजर नहीं आती।</text></sentence><sentence id="1937" polarity="neutral"><text>सभी किसी न किसी प्रपंच में लगे हुए हैं।</text></sentence><sentence id="1938" polarity="negative"><text>शांतचित्त दिखने वाला किरदार तक अंत मे खूंखार नजर आता है।</text></sentence><sentence id="1939" polarity="negative"><text>जल्दी से अमीर बनने की ख्वाहिश के साथ सूरज ब्लैकमेलिंग की दुनिया में घुस जाता है।</text></sentence><sentence id="1940" polarity="negative"><text>सूरज (नील नितिन मुकेश) और मोनिका (अमीषा पटेल) के बीच एक-दूसरे को मात देने की चालें चली जाती हैं।</text></sentence><sentence id="1941" polarity="negative"><text>सूरज शातिर और बदमाश है।</text></sentence><sentence id="1942" polarity="negative"><text>वह प्रेम और रिश्तों में यकीन नहीं करता।</text></sentence><sentence id="1943" polarity="neutral"><text>अपनी चालबाजी के दौरान ही उसकी मुलाकात शेरी उर्फ राधिका से हो जाती है।</text></sentence><sentence id="1944" polarity="neutral"><text>राधिका का एक चुंबन उसे सच्चे प्रेम का एहसास दिला देता है।</text></sentence><sentence id="1945" polarity="neutral"><text>राधिका की शर्त पर वह सब कुछ छोड़ कर सामान्य जिंदगी में प्रवेश करना चाहता है, लेकिन तब तक देर हो चुकी होती।</text></sentence><sentence id="1946" polarity="negative"><text>हिंदी फिल्मों ने हमें बताया है कि बुरे काम का बुरा नतीजा होता है।</text></sentence><sentence id="1947" polarity="negative"><text>हम सूरज को ऐसे ही बुरे नतीजे का शिकार होते देखते हैं।</text></sentence><sentence id="1948" polarity="negative"><text>फिल्म में दृश्यों और एक्शन के दोहराव हैं।</text></sentence><sentence id="1949" polarity="negative"><text>फिल्म ऊब पैदा करने तक दृश्यों को बढ़ाती चलती है।</text></sentence><sentence id="1950" polarity="conflict"><text>पता नहीं चलता कि यह निर्देशक की अयोग्यता है या उनका चरम विश्वास..लेकिन फिल्म के प्रति रुचि नहीं बनी रहती।</text></sentence><sentence id="1951" polarity="neutral"><text>नील नितिन मुकेश फिल्म के केंद्र में हैं।</text></sentence><sentence id="1952" polarity="negative"><text>उन्हें पर्याप्त दृश्य मिले हैं एक्शन और इमोशन के..जिन्हें वे स्टायल की बलि चढ़ा देते हैं।</text></sentence><sentence id="1953" polarity="negative"><text>कुछ अभिनेता स्टायल को ही एक्टिंग समझने की गलती कर बैठते हैं।</text></sentence><sentence id="1954" polarity="negative"><text>पर अभिनेता से अधिक दोषी लेखक और निर्देशक है, जो शूटिंग के समय उन्हें सचेत नहीं करते।</text></sentence><sentence id="1955" polarity="negative"><text>'शॉर्टकट रोमियो' एक ऊबाऊ फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1956" polarity="negative"><text>आखिरकार हम ठगे महसूस करते हैं।</text></sentence><sentence id="1957" polarity="positive"><text>'दिल' और 'बेटा' जैसी फिल्में दे चुके इंद्र कुमार पुराने स्कूल के माहिर निर्देशक के तौर पर जाने जाते हैं।</text></sentence><sentence id="1958" polarity="neutral"><text>हाल के बरसों में वे 'ग्रैंड मस्ती' जैसी सफल एडल्ट कॉमेडी भी दे चुके हैं।</text></sentence><sentence id="1959" polarity="negative"><text>'सुपर नानी' कमजोर फिल्म है।</text></sentence><sentence id="1960" polarity="neutral"><text>भारती भाटिया रईस बिजनेसमैन आरके भाटिया की पत्नी है।</text></sentence><sentence id="1961" polarity="neutral"><text>परिवार की बेहतरी के लिए उसने अपनी महत्वाकांक्षाओं की तिलांजलि दे दी।</text></sentence><sentence id="1962" polarity="neutral"><text>अपनी जिंदगी के चालीस साल उसने किचन को दे दिए।</text></sentence><sentence id="1963" polarity="negative"><text>उसके पति और बहू-बेटे को भारती के महान त्याग का एहसास नहीं है।</text></sentence><sentence id="1964" polarity="negative"><text>कदम-कदम पर उसे लूजर और बेवकूफ कहा जाता है।</text></sentence><sentence id="1965" polarity="negative"><text>घर-परिवार की नजरों में उसकी जगह सिफर है।</text></sentence><sentence id="1966" polarity="neutral"><text>ऐसे में उसके तारणहार के तौर पर उसका नाती मन अमेरिका से आता है।</text></sentence><sentence id="1967" polarity="positive"><text>वह भारती भाटिया के भीतर का स्वाभिमान जगाता है।</text></sentence><sentence id="1968" polarity="positive"><text>उन्हें विज्ञापन जगत का एक जाना-माना नाम बनाता है।</text></sentence><sentence id="1969" polarity="neutral"><text>भारती भाटिया का किरदार रेखा ने निभाया है।</text></sentence><sentence id="1970" polarity="neutral"><text>फिल्म पूरी तरह उनके कंधों पर टिकी है।</text></sentence><sentence id="1971" polarity="positive"><text>उन्होंने अपनी भूमिका के साथ न्याय भी किया है।</text></sentence><sentence id="1972" polarity="neutral"><text>रिया के किरदार में श्वेता कुमार हैं, जो इंद्र कुमार की बेटी हैं।</text></sentence><sentence id="1973" polarity="neutral"><text>उन्हें नाममात्र का स्पेस मिला है।</text></sentence><sentence id="1974" polarity="negative"><text>वह ध्यान खींच पाने में नाकाम रही हैं।</text></sentence><sentence id="1975" polarity="negative"><text>अनुपम खेर  विज्ञापन बनाने वाले शख्स के तौर पर असर नहीं छोड़ सके हैं।</text></sentence><sentence id="1976" polarity="neutral"><text>श्रेया नारायण फिल्म में बहू की भूमिका में हैं।</text></sentence><sentence id="1977" polarity="positive"><text>ग्रे शेड को उन्होंने ठीक ठाक निभाया है।</text></sentence><sentence id="1978" polarity="negative"><text>हर्षित सक्सेना और संजीव-दर्शन की संगीत प्रभावहीन है।</text></sentence><sentence id="1979" polarity="neutral"><text>समीर और संजीव चतुर्वेदी के गीत औसत हैं।</text></sentence><sentence id="1980" polarity="neutral"><text>लड़के का नाम घनश्याम और लड़की का नाम राधिका हो और दोनों ब्रजभूमि में रहते हों तो उनमें प्रेम होना लाजिमी है।</text></sentence><sentence id="1981" polarity="neutral"><text>अमित शर्मा की फिल्म 'तेवर' 2003 में तेलुगू में बनी 'ओक्काड़ु' की रीमेक है।</text></sentence><sentence id="1982" polarity="neutral"><text>वे शांतनु श्रीवास्तव की मदद से मूल कहानी को उत्तर भारत में रोपते हैं।</text></sentence><sentence id="1983" polarity="neutral"><text>उन्हें अपनी कहानी के लिए आगरा-मथुरा की पूष्ठभूमि समीचीन लगती है।</text></sentence><sentence id="1984" polarity="neutral"><text>एक बाहुबली है।</text></sentence><sentence id="1985" polarity="neutral"><text>उसके दिल यानी रोज के गार्डन में एक लड़की प्रवेश कर जाती है।</text></sentence><sentence id="1986" polarity="neutral"><text>वह प्रोपोज करता है।</text></sentence><sentence id="1987" polarity="negative"><text>लड़की मना कर देती है।</text></sentence><sentence id="1988" polarity="neutral"><text>और ड्रामा चालू हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1989" polarity="neutral"><text>मथुरा के गुंडा बाहुबली की जोर-जबरदस्ती के बीच में आगरे का लौंडा पिंटू शुक्ला उर्फ घनश्याम आ जाता है।</text></sentence><sentence id="1990" polarity="negative"><text>फिर शुरू होती है भागदौड़, मारपीट,गोलीबारी और चाकू व तलवारबाजी।</text></sentence><sentence id="1991" polarity="neutral"><text>अपने तेवर के साथ प्यार का इजहार करना है।</text></sentence><sentence id="1992" polarity="negative"><text>फिल्में में कथ्य और विषय-वस्तु के तौर पर कोई नयापन नहीं है।</text></sentence><sentence id="1993" polarity="positive"><text>फिर भी निर्देशक अमित रवींद्रनाथ शर्मा की प्रस्तुति रोचक है।</text></sentence><sentence id="1994" polarity="positive"><text>नए कलाकारों की वजह से उत्सुकता बनी रहती है।</text></sentence><sentence id="1995" polarity="conflict"><text>वे अर्जुन को नाचते-गातेे, मस्ती करते, जोखिम उठाते, निडर भाव से विलेन से टकराते और नायिका के साथ प्रेम करते दिखाते हैं।</text></sentence><sentence id="1996" polarity="positive"><text>माना जाता है कि किसी हीरो को अगर दर्शक इन अदाओं में पसंद कर लेते हैं तो वह पॉपुलर हो जाता है।</text></sentence><sentence id="1997" polarity="positive"><text>'तेवर' का ध्येय है अर्जुन कपूर को ऐसे पॉपुलर हीरो के तौर पर स्थापित करना।</text></sentence><sentence id="1998" polarity="neutral"><text>जाहिर सी बात है कि इसके लिए एक दमदार विलेन भी चाहिए था।</text></sentence><sentence id="1999" polarity="positive"><text>कुल मिला कर 'तेवर' शुद्ध मसाला फिल्मों के मानदंड पर खरी उतरती है।</text></sentence><sentence id="2000" polarity="positive"><text>यह दर्शकों को भरपूर आनंद देगी।</text></sentence><sentence id="2001" polarity="positive"><text>'तेवर' में निर्देशक अमित रवींद्रनाथ शर्मा ने अर्जुन कपूर और सोनाक्षी सिन्हा को पारंपरिक मसाला फिल्म के ढांचे में ही कुछ नया कर दिखाने के अवसर दिए हैं।</text></sentence><sentence id="2002" polarity="positive"><text>सच कहें तो मनोज बाजपेयी की मौजूदगी ने फिल्म को नया आयाम दे दिया है।</text></sentence><sentence id="2003" polarity="neutral"><text>खल भूमिकाओं के लिए आवश्यक नहीं है कि आप ऊंची आवाज में चिल्लाएं या अपनी कद-काठी से आतंकित करें।</text></sentence><sentence id="2004" polarity="neutral"><text>मनोज अपने हाव-भाव और छोटे इशारों से ही सिहरन पैदा करते हैं।</text></sentence><sentence id="2005" polarity="positive"><text>'तेवर' में देसी टच है।</text></sentence><sentence id="2006" polarity="positive"><text>पिछले दिनों साउथ की रीमेक के तौर पर बनी अन्य फिल्मों से यह इसी कारण भिन्न प्रभाव डालती है।</text></sentence><sentence id="2007" polarity="neutral"><text>कहानी उत्तर भारत की लगती है।</text></sentence><sentence id="2008" polarity="positive"><text>'तेवर' में सुब्रत दत्ता पर नजर टिकती है।</text></sentence><sentence id="2009" polarity="positive"><text>वे दी गई भूमिका में प्रभावित करते हैं।</text></sentence><sentence id="2010" polarity="positive"><text>इस बार तो वे अपनी जमीन के किरदार में थे।</text></sentence><sentence id="2011" polarity="neutral"><text>हिंदी फिल्म इंडस्ट्री में एनएसडी की प्रतिभाओं के योगदान का आकलन अभी तक नहीं हुआ है।</text></sentence><sentence id="2012" polarity="positive"><text>गौर करें तो इन प्रतिभाओं ने एक्टिंग की प्रचलित शैली को प्रभावित किया है।</text></sentence><sentence id="2013" polarity="positive"><text>लेखन और निर्देशन में भी नई धाराएं खोली हैं।</text></sentence><sentence id="2014" polarity="positive"><text>'द शौकीन्स' एनएसडी की प्रतिभाओं का नया जमावड़ा और कार्य है।</text></sentence><sentence id="2015" polarity="neutral"><text>वैसे पिछली फिल्म में भी उत्पल दत्त और एके हंगल थिएटर की पृष्ठभूमि के थे।</text></sentence><sentence id="2016" polarity="positive"><text>इस बार तीनों ही थिएटर से आए प्रशिक्षित अभिनेता हैं।</text></sentence><sentence id="2017" polarity="negative"><text>अनुपम खेर, अन्नू कपूर और पीयूष मिश्रा में अन्नू कपूर का प्रदर्शन कमजोर रहा।</text></sentence><sentence id="2018" polarity="positive"><text>वे कम फिल्में करते हैं, लेकिन जबरदस्त दोहराव के शिकार हैं।</text></sentence><sentence id="2019" polarity="positive"><text>यह उनकी सीमा है या निर्देशक उनकी छवि या शैली दोहरा कर संतुष्ट हो जाते हैं।</text></sentence><sentence id="2020" polarity="positive"><text>अनुपम खेर और पीयूष मिश्रा ने अपने किरदारों को समझा है।</text></sentence><sentence id="2021" polarity="positive"><text>उन्होंने दृश्यों को अश्लील और फूहड़ नहीं होने दिया है।</text></sentence><sentence id="2022" polarity="positive"><text>दोनों ने अपनी भूमिकाओं को शालीन रखा है।</text></sentence><sentence id="2023" polarity="positive"><text>इसका श्रेय लेख-निर्देशक को भी मिलना चाहिए कि उन्होंने इस एडल्ट कॉमेडी को द्विअर्थी संवादों से बचाया है।</text></sentence><sentence id="2024" polarity="negative"><text>बहुत आसानी से यह प्रचलित तरीके से अश्लील और भोंडी हो सकती थी।</text></sentence><sentence id="2025" polarity="neutral"><text>औरत को ऑब्जेक्ट के रूप में प्रस्तुत करना ही फिल्म का विषय है।</text></sentence><sentence id="2026" polarity="neutral"><text>इस संदर्भ में धूलिया और शर्मा का संयम दिखता है।</text></sentence><sentence id="2027" polarity="neutral"><text>पिछली फिल्म में तीनों बूढ़े गोवा गए थे।</text></sentence><sentence id="2028" polarity="neutral"><text>ग्लोबल समय में आर्थिक समृद्धि और अच्छे दिनों के दौर में तीनों मॉरीशस जाते हैं।</text></sentence><sentence id="2029" polarity="positive"><text>मॉरीशस की लोकेशन से फिल्म में खूबसूरती आ गई है।</text></sentence><sentence id="2030" polarity="neutral"><text>सदियों पहले भारत से मॉरीशस गए बिहारी मजदूरों की वंशज है आहना।</text></sentence><sentence id="2031" polarity="neutral"><text>नए जमाने की बेफिक्र लड़की, जिसकी जिंदगी में इमोशनल उतार-चढ़ाव फेसबुक के लाइक और कमेंट से प्रभावित होता है।</text></sentence><sentence id="2032" polarity="positive"><text>वह अक्षय कुमार की फैन है।</text></sentence><sentence id="2033" polarity="negative"><text>'द शौकीन्स' में अक्षय कुमार ने अपनी खिलाड़ी इमेज,समीक्षकों की धारणा और नेशनल अवॉर्ड की चाहत से अपना अच्छा मजाक उड़वाया है।</text></sentence><sentence id="2034" polarity="positive"><text>अक्षय कुमार की जिंदगी के सच और फिल्म की कल्पना से अच्छा प्रहसन तैयार हुआ है।</text></sentence><sentence id="2035" polarity="positive"><text>फिल्म के इस प्रहसन में बंगाली निर्देशक बने सुब्रत दत्ता ने उत्प्रेरक का काम किया है।</text></sentence><sentence id="2036" polarity="neutral"><text>संयोग से सुब्रत दत्ता भी एनएसडी के हैं।</text></sentence><sentence id="2037" polarity="neutral"><text>फिल्म अंत में नया मोड़ ले लेती है।</text></sentence><sentence id="2038" polarity="positive"><text>अवधारणा की समानता के बावजूद इसे पुरानी 'शौकीन' की रीमेक के तौर पर देखने न जाएं तो अधिक आनंद आएगा।</text></sentence><sentence id="2039" polarity="neutral"><text>यह आज के दौर की फिल्म है।</text></sentence><sentence id="2040" polarity="positive"><text>सभी कलाकारों और तकनीशियनों ने अच्छा काम किया है।</text></sentence><sentence id="2041" polarity="negative"><text>कुछ कलाकारों के अभिनय में अवश्य दोहराव है।</text></sentence><sentence id="2042" polarity="neutral"><text>आत्ममुग्ध होने पर ऐसा होता है।</text></sentence><sentence id="2043" polarity="positive"><text>इस फिल्म में लीजा हेडन, पीयूष मिश्रा और सुब्रत दत्ता की अतिरित तारीफ करनी होगी।</text></sentence><sentence id="2044" polarity="positive"><text>तिग्मांशु धूलिया और अभिषेक शर्मा तो बधाई के पात्र हैं ही।</text></sentence><sentence id="2045" polarity="neutral"><text>हिंदी फिल्म इंडस्ट्री का सातवां दशक।</text></sentence><sentence id="2046" polarity="negative"><text>अभी एंग्री यंग मैन अमिताभ बच्चन का पदार्पण नहीं हुआ था।</text></sentence><sentence id="2047" polarity="neutral"><text>फिल्म स्टार, फिल्में, प्रोड्यूसर और डायरेक्टर का अलग ढर्रा था।</text></sentence><sentence id="2048" polarity="neutral"><text>लेखक और निर्देशक का पूरा ध्यान हिमेश रेशमिया पर टिका है।</text></sentence><sentence id="2049" polarity="positive"><text>उनकी वेशभूषा, चाल-ढाल, संवाद अदायगी, लुक और अंदाज को हर तरह से सजाने-संवारने की सफल कोशिश की गई है।</text></sentence><sentence id="2050" polarity="positive"><text>फिल्म की दोनों हीरोइनों जारा और चांदनी की खूबसूरत और मादक अंदाज में पेश किया गया है।</text></sentence><sentence id="2051" polarity="positive"><text>चूंकि माहौल ही फिल्म इंडस्ट्री की रौनक का है, इसलिए वे सभी फिल्म की कहानी में उपयुक्त लगते हैं।</text></sentence><sentence id="2052" polarity="positive"><text>फिल्म में निर्माता-निर्देशक के तौर पर आए किरदारों को ठोस चरित्र दिए गए हैं।</text></sentence><sentence id="2053" polarity="negative"><text>इनके अलावा बाकी किरदारों पर पर्याप्त ध्यान नहीं दिया गया है, इसलिए वे फिल्म में होते हुए भी फिल्म का हिस्सा नहीं लगते।</text></sentence><sentence id="2054" polarity="positive"><text>इरफान और आदिल हुसैन बेहतर कलाकार हैं।</text></sentence><sentence id="2055" polarity="conflict"><text>वे अपने परफॉर्मेस से प्रभावित करते हैं, किंतु वे फिल्म के बाकी कलाकारों से अलग-थलग हैं।</text></sentence><sentence id="2056" polarity="conflict"><text>हनी सिंह अपनी लोकप्रियता की वजह से अवश्य ध्यान खींचते हैं, अन्यथा उनका किरदार बेढब है।</text></sentence><sentence id="2057" polarity="neutral"><text>अनंत नारायण महादेवन ने हिमेश रेशमिया के सौजन्य और सहयोग से सातवें दशक की पृष्ठभूमि में एक मर्डर मिस्ट्री बुनी है, जो म्यूजिकल भी है।</text></sentence><sentence id="2058" polarity="positive"><text>म्यूजिक की दो पॉपुलर प्रतिभाएं (हिमेश रेशमिया और हनी सिंह) इस फिल्म से जुड़ी हैं।</text></sentence><sentence id="2059" polarity="positive"><text>संगीत मधुर और कर्णप्रिय है।</text></sentence><sentence id="2060" polarity="positive"><text>उनका फिल्मांकन रोचक है।</text></sentence><sentence id="2061" polarity="neutral"><text>संगीत आज का है, लेकिन ध्वनियों में सातवें दशक की अनुगूंज है।</text></sentence><sentence id="2062" polarity="positive"><text>लेखक-निर्देशक मर्डर मिस्ट्री को अंत तक बनाए रखने में सफल रहे हैं।</text></sentence><sentence id="2063" polarity="negative"><text>फिल्म इंडस्ट्री में अवॉर्ड नाइट की पार्टी में एक हीरोइन की हत्या हो जाती है।</text></sentence><sentence id="2064" polarity="neutral"><text>शक के दायरे में सभी हैं, लेकिन असली हत्यारा कौन है?</text></sentence><sentence id="2065" polarity="neutral"><text>'द एक्सपोज' में फिल्म स्टार और इंडस्ट्री की ईष्र्या, चालबाजी, साजिश, इगो, निराशा, प्रेम और बदले की भावना को लेखक-निर्देशक ने फिल्म की कहानी में घटनाओं के जरिए पिरोया है।</text></sentence><sentence id="2066" polarity="negative"><text>कथा विस्तार नहीं होने से फिल्म की रोचकता गहरी नहीं हो पाती।</text></sentence><sentence id="2067" polarity="negative"><text>ईष्र्या और हत्या का कमजोर आधार फिल्म के रहस्य और प्रभाव को कम करता है।</text></sentence><sentence id="2068" polarity="positive"><text>हालांकि निर्देशक और मुख्य कलाकारों ने अपने अंदाज और अभिनय से रहस्य गढ़ने और बढ़ाने की पूरी कोशिश की है।</text></sentence><sentence id="2069" polarity="neutral"><text>यह फिल्म हिमेश रेशमिया की है।</text></sentence><sentence id="2070" polarity="positive"><text>उनकी मेहनत, लगन और प्रतिभा नजर आती है।</text></sentence><sentence id="2071" polarity="neutral"><text>इस फिल्म में इरफान और आदिल हुसैन पैबंद की तरह नजर आते हैं।</text></sentence><sentence id="2072" polarity="neutral"><text>अनुराग कश्यप की फिल्म 'अग्ली' के इस शीर्षक गीत को चैतन्य की भूमिका निभा रहे एक्टर विनीत कुमार सिंह ने लिखा है।</text></sentence><sentence id="2073" polarity="neutral"><text>फिल्म निर्माण और अपने किरदार को जीने की प्रक्रिया में कई बार कलाकार फिल्म के सार से प्रभावित और डिस्टर्ब होते हैं, लेकिन उनमें से कुछ ही भूमिका निभाने की उधेड़बुन को यों प्रकट कर पाते हैं।</text></sentence><sentence id="2074" polarity="neutral"><text>दरअसल, इस गीत के बोल में अनुराग कश्यप की फिल्म का सार है।</text></sentence><sentence id="2075" polarity="positive"><text>फिल्म के थीम को गीतकार गौरव सोलंकी ने भी अपने गीतों में सटीक अभिव्यक्ति दी है।</text></sentence><sentence id="2076" polarity="negative"><text>वे लिखते हैं, जिसकी चादर हम से छोटी, उसकी चादर छीन ली, जिस भी छत पर चढ़ गए हम, उसकी सीढ़ी तोड़ दी...या फिल्म के अंतिम भाव विह्वल दृश्य में बेटी के मासूम सवालों में उनके शब्द संगदिल दर्शकों के सीने में सूइयों की तरह चुभते हैं।</text></sentence><sentence id="2077" polarity="positive"><text>इन दिनों बहुत कम फिल्मों में गीत-संगीत फिल्म के भाव को छू पाते हैं।</text></sentence><sentence id="2078" polarity="positive"><text>'अग्ली' की कुरूपता समझने के लिए इन गीतों को फिल्म देखने के पहले या बाद में सुन लें तो पूरा नजरिया और संदर्भ मिल जाएगा।</text></sentence><sentence id="2079" polarity="conflict"><text>अनुराग कश्यप की 'अग्ली' शहरी जीवन और समाज में रिश्तों में आए स्वार्थ, चिढ़, ईर्ष्या, छल, कपट, द्वेष, मान मर्दन, अपमान आदि स्याह भावनाओं को समेटती हुई ऐसी कली कथा का सृजन करती है, जिसे पर्दे पर घटते देख कर मन छलनी होता है।</text></sentence><sentence id="2080" polarity="positive"><text>अनुराग की इस फिल्म में केवल कली ही निष्कपट चरित्र है।</text></sentence><sentence id="2081" polarity="positive"><text>वह अपने पापा को प्यार करती है।</text></sentence><sentence id="2082" polarity="neutral"><text>उसे नहीं मालूम कि उसकी मां पापा से क्या अपेक्षा रखती है और क्यों दूसरे पापा के साथ रहने लगती है।</text></sentence><sentence id="2083" polarity="negative"><text>वह तो पापा के साथ रहने की कोशिश में इस बेरहम समाज के लालच का शिकार होती है।</text></sentence><sentence id="2084" polarity="negative"><text>कली की मां शालिनी, कली के पापा राहुल, कली के दूसरे पापा सौमिक, पापा के दोस्त चैतन्य, मामा सिद्धांत, मां की दोस्त राधा सभी किसी न किसी प्रपंच में लीन हैं।</text></sentence><sentence id="2085" polarity="negative"><text>वे अपने स्वार्थ और लाभ के लिए किसी भी स्तर तक गिर सकते हैं।</text></sentence><sentence id="2086" polarity="negative"><text>रात के पौने तीन बजे अंडरवियर में हजार-हजार के नोट खोंस कर हवा में हजारों के नोट उड़ाते और सोफे पर नोट बिछा कर लेटते कली के मामा को देख कर घिन आ सकती है, लेकिन यही मुंबई जैसे शहरों की घिनौनी काली सच्चाई है।</text></sentence><sentence id="2087" polarity="negative"><text>कली के मां या दोनों पापा भी तो दूध के धुले नहीं हैं।</text></sentence><sentence id="2088" polarity="negative"><text>बतौर -लेखक निर्देशक अनुराग कश्यप की किसी किरदार से सहानुभूति नहीं है।</text></sentence><sentence id="2089" polarity="negative"><text>वे निष्ठुर भाव से उन्हें ज्यों के त्यों पेश कर देते हैं।</text></sentence><sentence id="2090" polarity="neutral"><text>हमारी मुलाकात एक निर्दयी निर्देशक से होती है, जिसकी कटु कल्पना शहर के अंधेरे कोनों और इंसान के संकरे विवरों में प्रवेश करती है।</text></sentence><sentence id="2091" polarity="negative"><text>वहां हर किरदार को अपनी कमजोरियों से लगाव है।</text></sentence><sentence id="2092" polarity="negative"><text>एक और डरावनी फिल्म।</text></sentence><sentence id="2093" polarity="negative"><text>बिलकुल उसी तर्ज पर की कम बजट और कमजोर कहानी।</text></sentence><sentence id="2094" polarity="neutral"><text>फिर भी कोशिश दर्शकों को रिझाने की।</text></sentence><sentence id="2095" polarity="neutral"><text>इस बार हमारे सामने है 'द वेटीकन टेप्स'।</text></sentence><sentence id="2096" polarity="neutral"><text>फिल्म का निर्देशन मार्क नेवेल्डीन ने किया है।</text></sentence><sentence id="2097" polarity="negative"><text>ऐसा लगता है कि मानो वो डायरेक्शन ही भूल गए हों।</text></sentence><sentence id="2098" polarity="neutral"><text>कारण कि इस फिल्म में ऐसा कुछ नहीं जो उनकी पुरानी फिल्मों की याद दिलाए।</text></sentence><sentence id="2099" polarity="negative"><text>ना डर है और ना ह्यूमर।</text></sentence><sentence id="2100" polarity="neutral"><text>फिल्म की कहानी एक यंग लड़की के ईर्द-गिर्द घूमती है।</text></sentence><sentence id="2101" polarity="neutral"><text>यह किरदार निभाया है ओलिविया डुडली ने।</text></sentence><sentence id="2102" polarity="neutral"><text>विज्ञान और दवा के होने वाले दुष्प्रभावों पर बात करती इस फिल्म में लड़की को एक व्यक्ति नोटिस करता है।</text></sentence><sentence id="2103" polarity="conflict"><text>इसके बाद वो इस कोशिश में लग जाता है कि कैसे वो इस लड़की को इस मुश्किल से बचाएगा।</text></sentence><sentence id="2104" polarity="neutral"><text>बस फिर इसके बाद तरह-तरह के तरीके आपको दूसरी डरावनी फिल्मों की याद दिलाते हैं।</text></sentence><sentence id="2105" polarity="negative"><text>अब यदि आपको लग रहा हो कि क्या बोरिंग फिल्म है।</text></sentence><sentence id="2106" polarity="neutral"><text>तो आपको इससे भी आगे की बात महसूस होगी।</text></sentence><sentence id="2107" polarity="negative"><text>फिल्म उम्मीद से ज्यादा ही डल है।</text></sentence><sentence id="2108" polarity="negative"><text>डराने के लिए इस्तेमाल किए गए सीन भी नाकामायाब है।</text></sentence><sentence id="2109" polarity="neutral"><text>इस तरह की फिल्मों में पहले भी वेटीकन चर्च से जुड़ा कुछ किस्सा बताया जा चुका है।</text></sentence><sentence id="2110" polarity="negative"><text>ऐसे में यह कुछ नया नहीं है।</text></sentence><sentence id="2111" polarity="negative"><text>यह भी  विडंबना ही है कि हॉरर फिल्मों की गोल्डन एज में भी ऐसी हॉरर फिल्में बन रही है।</text></sentence><sentence id="2112" polarity="negative"><text>इस फिल्म में टाइमपास भी नहीं किया जा सकता है।</text></sentence><sentence id="2113" polarity="neutral"><text>'व्हाट द फिश' केवल डिंपल कपाड़िया की फिल्म नहीं है।</text></sentence><sentence id="2114" polarity="negative"><text>फिल्म के प्रचार में यह धोखा गढ़ा गया है।</text></sentence><sentence id="2115" polarity="neutral"><text>वह केंद्रीय चरित्र जरूर हैं, लेकिन फिल्म में अनेक चरित्र आते-जाते हैं।</text></sentence><sentence id="2116" polarity="negative"><text>'व्हाट द फिश' ऐसी डायरी है, जिसके पन्ने हवा में फड़फड़ा रहे हैं।</text></sentence><sentence id="2117" polarity="negative"><text>कभी कोई पृष्ठ खुल जाता है, कभी कोई।</text></sentence><sentence id="2118" polarity="negative"><text>तारतम्य बिठाना मुश्किल होता है।</text></sentence><sentence id="2119" polarity="negative"><text>आखिरकार पूरी कहानी जुड़ती है तो हम ठगा महसूस करते हैं, क्योंकि एक रोचक विषय को अयोग्य लेखन और निर्देशन से अरुचिकर बना दिया गया है।</text></sentence><sentence id="2120" polarity="positive"><text>मौसी को अपनी पैरॉट फिश और मनी प्लांट प्रिय है।</text></sentence><sentence id="2121" polarity="neutral"><text>महीने भर के लिए घर से बाहर जा रही मौसी इन दोनों को दाना डालने और सींचने की जिम्मेदारी भतीजी को देकर जाती हैं।</text></sentence><sentence id="2122" polarity="neutral"><text>भतीजी अपने ब्वॉयफ्रेंड को जिम्मेदारी सौंपती है और फिर यह जिम्मेदारी हर चरित्र के साथ आगे सरकती जाती है।</text></sentence><sentence id="2123" polarity="neutral"><text>किरदारों को अतीत और भविष्य से काट कर सिर्फ वर्तमान में रखा गया है।</text></sentence><sentence id="2124" polarity="neutral"><text>उनके बारे में ज्यादा न जानने से अपरिचय भाव बना रहता है।</text></sentence><sentence id="2125" polarity="positive"><text>नए कलाकारों ने अपनी भूमिकाओं में स्वतंत्र मेहनत की है।</text></sentence><sentence id="2126" polarity="neutral"><text>यह मेहनत उनके परफारमेंस तक ही सीमित रहती है।</text></sentence><sentence id="2127" polarity="positive"><text>कड़ी से कड़ी जुड़ती जाती है, लेकिन वह किसी हार का रूप नहीं लेती है।</text></sentence><sentence id="2128" polarity="negative"><text>मौसी (डिंपल कपाडि़या) को हास्यास्पद किरदार बना दिया गया है।</text></sentence><sentence id="2129" polarity="negative"><text>डिंपल कपाड़िया लाउड परफारमेंस के बावजूद फिल्म की जरूरत पूरी करने में असफल रही हैं।</text></sentence><sentence id="2130" polarity="neutral"><text>यह सवाल करना बेमानी है कि उन्होंने 'व्हाट द फिश' क्यों की?</text></sentence><sentence id="2131" polarity="conflict"><text>हर कलाकार को अपनी साख बनाने और बिगाड़ने का अधिकार है।</text></sentence><sentence id="2132" polarity="negative"><text>फिल्म के शीर्षक और विषय का परस्पर संबंध में समझ में नहीं आता।</text></sentence><sentence id="2133" polarity="positive"><text>एक बकरे के बहाने भारतीय समाज की कहानी कहती 'ये है बकरापुर' छोटी और सारगर्भित फिल्म है।</text></sentence><sentence id="2134" polarity="neutral"><text>कुरैशी परिवार की आखिरी उम्मीद है यह बकरा, जिसे शाहरुख नाम दिया गया है।</text></sentence><sentence id="2135" polarity="neutral"><text>वह बकरा परिवार के बच्चे जुल्फी का दोस्त है।</text></sentence><sentence id="2136" polarity="negative"><text>जब उसे बेचने की बात आती है तो जुल्फी दुखी हो जाता है।</text></sentence><sentence id="2137" polarity="neutral"><text>ऐसे वक्त में जाफर की एक युक्ति काम आती है।</text></sentence><sentence id="2138" polarity="neutral"><text>इस से बकरा परिवार में रहने के साथ ही आमदनी का जरिया भी बन जाता है।</text></sentence><sentence id="2139" polarity="negative"><text>बकरे से हो रही आमदनी को देख कर गांव के दूसरे समुदाय के लोग भी हक जमाने आ जाते हैं और फिर सामने आता है सामाजिक अंतर्विरोध।</text></sentence><sentence id="2140" polarity="negative"><text>'ये है बकरापुर' व्यंग्यात्मक तरीके से हमारे समाज की विसंगति को जाहिर करती है।</text></sentence><sentence id="2141" polarity="neutral"><text>बकरे के नाम पर धर्म, राजनीति और स्वार्थ की रोटियां सेंकी जाती हैं।</text></sentence><sentence id="2142" polarity="negative"><text>जानकी विश्वनाथन ने इस छोटी फिल्म में किसी निष्कर्ष तक नहीं पहुंचती हैं।</text></sentence><sentence id="2143" polarity="negative"><text>शायद यह उनका उद्देश्य भी नहीं है।</text></sentence><sentence id="2144" polarity="negative"><text>फिल्म केवल अंतर्विरोधों को प्रकट कर देती है।</text></sentence><sentence id="2145" polarity="negative"><text>निर्देशक ने अपना पक्ष भी नहीं रखा है।</text></sentence><sentence id="2146" polarity="positive"><text>अच्छी बात है कि ऐसे विषयों पर फिल्मों की कल्पना की जा रही है।</text></sentence><sentence id="2147" polarity="positive"><text>निर्देशक का आत्मविश्वास कथ्य के चयन में नजर आता है।</text></sentence><sentence id="2148" polarity="negative"><text>कथ्य के अनुरूप शिल्प चुनने में थोड़ी कमी रह गई है।</text></sentence><sentence id="2149" polarity="negative"><text>फिल्म का अंतिम प्रभाव उद्देश्य के मुताबिक उत्तेजक नहीं है।</text></sentence><sentence id="2150" polarity="positive"><text>अपेक्षाकृत नए कलाकारों ने बेहतर काम किया है।</text></sentence><sentence id="2151" polarity="positive"><text>अंशुमन झा और सुरुचि औलख ने अपने किरदारों के साथ न्याय किया है।</text></sentence><sentence id="2152" polarity="positive"><text>कुछ कलाकारों के अभिनय में थिएटर का असर दिखता है।</text></sentence><sentence id="" polarity=""><text/></sentence></sentences>